%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Esquemas Numéricos em Finanças}% em Ações e Opções}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Começamos o capítulo com um conceito básico em modelos matemáticos.
\begin{definicao}[Calibragem]
Um modelo matemático pode ser visto como uma caixa preta onde entra certo número
de parâmetros e saem previsões do modelo.  Por exemplo, no caso do modelo
binomial para precificação de opções,
 entram $u, d, r, S_0$ e payoff  e sai o valor da opção.  Agora
dados valores obtidos do mundo real, chamamos de \textbf{calibragem do modelo} o
procedimento de escolha do valor dos parâmetros que fará com que o modelo melhor
(o melhor pode variar bastante) simule os dados do mundo real.  
\end{definicao} 


Neste capítulo abordamos diversos aspectos ligados a implementação dos
modelos dos capítulos anteriores:
\begin{itemize}
	\item Como calibrar o modelo binomial do valor de uma ação.
	%obter os parâmetros dos modelos ($u, d, r$ por exemplo) partindo de dados
	%reais do mercado,  \textbf{calibragem do modelo}.
	\item Como simular o preço das ações em diversas escalas temporais. No nosso
	modelo tínhamos tempo 1, 2, 3, etc. Agora fixamos um $\dt$ pequeno
	e os tempos serão $\dt$, $2\dt$, $3\dt$, etc.
	\item Como determinar o valor das opções. Além de implementar as
	fórmulas desenvolvidas nos capítulos anteriores, apresentaremos o \textbf{método de
	Monte Carlo} e
	porque  o seu uso pode ser melhor ou necessário.
    \end{itemize}
     
Neste capítulo  introduzimos alguns tópicos importantes da Estatística e
Processos Estocásticos:
\begin{itemize}
	\item Estimativa de parâmetros.
	\item Séries temporais.
	\item Método de Monte Carlo.
    \end{itemize}

Uma vez estabelecido um modelo para certo fenômeno, se coloca o problema de \textbf{calibrar} o modelo aos dados reais, isto é, 
   determinar os parâmetros dos modelo para que suas previsões se aproximem dos dados do mundo real.
Apresentamos duas opções:
\begin{itemize}
   \item Usar série de valores da ação do passado (o que faremos nesta seção).
   \item Usar o preço de vanilla options (calls e puts) para determinar os valores que o mercado está atribuindo ao risco (volatilidade).
   Faremos isso em capítulo posterior  depois de apresentar a fórmula de Black
   and Scholes e a chamada volatilidade implícita.
\end{itemize} 

%No caso do modelo binomial para o valor de ações, temos que determinar valores para $u_a, d_a$, up e down anual, 
%   $S_0$ preço inicial da ação e $p$, a probabilidade real.

Apresentamos uma proposta para calibrar o modelo binomial totalmente nova.
A dificuldade básica é que a média $m$ e variância $\sigma$ obtida da série histórica dos preços de uma ação
são com relação à probabilidade real. 
Em alguns modelos precisamos da variância com relação à probabilidade neutra a risco e isso é um problema.
Neste caso o melhor é determinar a variância (volatilidade) implícita dada pela fórmula de Black and Scholes. Falaremos disso mais adiante.

Para simular a variação do preço das ações $S_n$ com o  modelo binomial
precisamos de $u$ e $d$ e do valor da probabilidade de subida $p$.
Assim nosso roteiro será:
\begin{enumerate}
   \item Estimar $m$ e $\sigma$, a média e variância com relação à probabilidade real $p$, partindo da série histórica de preços da ação.
   \item Determinar $u, d$ e $p$ tais que a média e variância da série histórica
   coincidam com a média e variância do modelo binomial com relação a
   probabilidade $p$.
	Existem algumas opções, mas vamos nos fixar em uma delas (fixar $p=1/2$),
	deixando outras opções (por exemplo fixar $d=1/u$) como exercício. 

   \item Como  a taxa de juros $r$ é um dado do mercado, devemos verificar se a condição de ausência de arbitragem $u < 1+r<d$ 
   é satisfeita por $u$ e $d$ acima.
   \item Caso a condição de ausência de arbitragem seja violada, recalculamos $u$ e $d$ de períodos de tempo $\dt$ pequenos o suficiente para que a condição de ausência de 
   arbitragem seja satisfeita. Provaremos que isto é sempre possível e apresentamos um algoritmo para isso. 
\end{enumerate} 
%**********************************************************
\section{Calibrando}% o Modelo do Preço de Ações}
%**********************************************************

%*************************
%\subsection{Estimando média e desvio-padrão dos saltos}% no preço da ação e juros}% $r\dia, m\dia, \sigma\dia$}
\subsection{Média e Desvio-Padrão dos Saltos}\label{subsection: media e desv padrao de saltos}% no preço da ação e juros}% $r\dia, m\dia, \sigma\dia$}
%*************************
Nosso objetivo nesta subseção é estimar:
\begin{itemize}
	\item valor da taxa de juros em um dia: $r\dia$.
	\item média e desvio padrão do salto diário no valor da ação: $m\dia$ e
	$\sigma\dia$ com relação à probabilidade real.
    \end{itemize}
     
Para se determinar o valor da taxa de juros, a escolha natural é usar a taxa 
Selic (ver mais informações na p.\pageref{selic}), a taxa básica de juros de
referência na economia brasileira, cuo valor 
 é uma taxa anual: $r_{\ano}$. 
Para que $(1+r\dia)^{360}=1+r_{\ano}$, fixamos
\[
   r\dia=\sqrt[360]{1+r_{\ano}} -1,
%   r_{\text{mês}}=\sqrt[12]{r_\ano} \quad\text{e}\quad r\dia=\sqrt[30]{r_{\text{mês}}}. 
\]

Começamos com duas definições básicas de salto  no valor de um ativo e sua taxa
de retorno (ou retorno).
\begin{definicao}[Salto e Retorno]\label{def: retorno}
Definimos o \textbf{salto} $J_n$  de um ativo $S_n$ por
\[
   \text{salto} (S_n) = J_n = \dfrac{S_{n+1}}{S_n},
\]
e  seu \textbf{retorno} ou \textbf{taxa de retorno} por
\[
   \text{retorno} (S_n) = \dfrac{S_{n+1}-S_n}{S_n}=\dfrac{\Delta S_n}{S_n} = J_n -1.
\]
\end{definicao}

Desta forma $1 + \text{retorno} (S_n) = J_n$. É similar com a taxa de juros $r$ e
o valor que deve ser multiplicado para se obter novo valor ($1+r$).

Seja $s_n$ a série histórica do valor de  uma certa ação nos dias $n=1,2,\ldots,
M$.  Queremos estimar o valor de $J_n=S_{n+1}/S_n$,
o salto no valor da ação.  Assim definimos os saltos da série histórica: 
\[
    j_n=\frac{s_{n+1}}{s_n}, \qquad\text{para}\qquad n=1, \ldots, M-1.
\]
Observe que $j_n$ é uma \textbf{amostra} de valores dos saltos $J_n$.
A Estatística  diz que, partindo de amostras $j_n$, as expressões abaixo
são boas \textbf{estimativas} para a média  e o desvio padrão  dos saltos diários $J_n$ 
\textbf{com relação à probabilidade real}.
\begin{equation}\label{eq: medio e desvio padrao diario}
   m\dia = \dfrac1{M-1}\dsum_{n=1}^{M-1}j_n \quad\text{e}\quad \sigma\dia =
   \left(\dfrac1{M-2}\dsum_{n=1}^{M-1}[ (j_n - m\dia)^2]\right)^{1/2} .
\end{equation}
Em nosso modelo, conforme detalhes desenvolvidos na 
Seção\myref{sec: teoria mudanca escala},
$E[J_n]$ e desvio padrão $\std[J_n]$ são constantes independente de
$n$.
Assim podemos dizer que ($\approx$ significa aproximadamente):
\[
E[J_n]\approx m\dia
\qquad\text{e}\qquad
\std[J_n]\approx \sigma\dia.
\]
Estes valores podem ser obtidos com auxílio de um software qualquer. Porque
dividimos por $M-2$ na definição de  $\sigma\dia$ se temos $M-1$ valores? Veja num livro de
Estatística, mas é que queremos estimar o desvio padrão de $J_n$ baseado numa 
amostra $(j_n)$.
É muito importante observar que eles estimam a média e variância do salto no valor da ação \textbf{sob a probabilidade real}.
Qualquer software de planilha determina a média e o desvio padrão usando as
formulas acima. A fórmula do desvio padrão acima é dito da amostra, em contraste
com o desvio padrão da população. Por exemplo, no LibreOffice, a função
\texttt{stdev} usa a fórmula acima e \texttt{stdevp} o da população (dividindo
por $M-1$).


%*************************
\subsection{Escala Temporal e Parâmetros no Modelo JR}
%*************************
Nas simulações que faremos, fixamos uma escala temporal $\dt>0$ de
forma que se $S_t$ é o valor da ação no tempo $t$ (medido em dias) então na
discretização do tempo $S_n=S(n\dt)$. Assim $S_1=S(\dt)$, o valor da
ação no tempo $\dt$, $S_2=S(2\dt)$, etc.

Assim o up e down ($u$ e $d$) que determinamos é relativo a um intervalo 
$\dt$. A ideia é que o modelo com escala $\dt$ desejada possua a média
e variância compatível com a estimada para um dia na subseção anterior.
Apresentaremos o algoritmo
baseado no  chamado de modelo de Jarrow e Rudd (JR), 
que será o \textbf{modelo escolhido} neste texto.
A dedução deste modelo será deixada para a 
Seção\myref{sec: teoria mudanca escala}.
 No modelo JR existem duas restrições:
\begin{itemize}
   \item $\sigma\dia<m\dia$, para garantir que $d>0$.
   \item um valor máximo para $\dt$ devido à condição de ausência de arbitragem.
    No algoritmo daremos um $\dt_{\text{dado}}$ desejado e ele retornará um $\dt \leq
    \dt_{\text{dado}}$ permitido.
\end{itemize}
Em resumo, no Algoritmo~\ref{algorithm calibrando binomial} temos como:
\begin{itemize}
   \item Entrada: $r\dia, m\dia, \sigma\dia$ e $\dt_{\text{dado}}>0$ desejados,
   com $m\dia>\sigma\dia$ para que $d_\dt>0$.
   \item Saída: $\dt\leq \dt_{\text{dado}}$, $r_\dt$ os juros neste intervalo,
   a escala temporal máxima permitida
   pela condição de ausência de arbitragem, o valor de $p=1/2$ para
   probabilidade de up (será sempre $1/2$)
   e $u_{\dt}$ e $d_{\dt}$, o up e down
   para esta escala de tempo.
\end{itemize}

\begin{algorithm}[ht]\label{algorithm calibrando binomial}
    \caption{Escala Temporal e Parâmetros no Modelo JR }
    \SetKwInput{Entrada}{Entrada} \SetKwInput{Saida}{Saída}
    \SetKw{Exit}{Exit}
    \SetKw{Or}{or}
    \Entrada{$\dt_{\text{dado}},$\  $r\dia,\ m\dia,\ \sigma\dia$}
    \Saida{$p \leftarrow 1/2$,\ $\dt$,\ $u_\dt,\ d_\dt,\ r_\dt$}
    %\lIf {$m\dia\leq\sigma\dia$ \Or $\dt_{\text{dado}}$ \Or $r\dia$ \Or $\sigma\dia \leq 0$} {\Exit Parâmetros Inconsistentes}
    \lIf {$m\dia\leq\sigma\dia$} {\Exit Parâmetros Inconsistentes}
   \tcc{$\dt\leq\dt_{\text{dado}}$ que garante ausência arbitragem.}
  $M_0 \leftarrow \dfrac{1+r\dia}{m\dia}$;\quad
  $M_1 \leftarrow 1+\left(\dfrac{\sigma\dia}{m\dia}\right)^2;$\quad
   $\dt \leftarrow \dt_{\text{dado}}$\;
  \lWhile{$\left[1-(M_0)^{\dt}\right]^2 \geq (M_1)^{\dt} -1$}{$\dt \leftarrow \dt/2$}
%   \tcc{Estimativas da média e raiz da variância em $\dt$}
   \tcc{Calculando up, down e $r$ no intervalo $\dt$}
   $m_\dt \leftarrow  (m\dia)^{\dt};$\quad
   $\sigma_\dt \leftarrow \sqrt{(m\dia^2 + \sigma\dia^2)^{\dt}-(m\dia^2)^{{\dt}}}$\;
   $u_\dt\leftarrow m_\dt + \sigma_\dt; \quad \ d_\dt\leftarrow m_\dt - \sigma_\dt$;
      \quad $r_\dt \leftarrow (1+r\dia)^\dt-1$\;
  \Return{$p \leftarrow 1/2$,\ $\dt$,\ $u_\dt,\ d_\dt,\ r_\dt$}
\end{algorithm}

\begin{exemplo}[Refinando Escala de um Modelo]
   Revisitando  o modelo do Exemplo\myref{exemplo: modelo acao u 2} onde
   $u=2$, $d=1/2$, $r=1/4$, $S_0=2$. 
  Determine  os valores de $u_\dt$, $d_\dt$, $r_\dt$, $\dt=0.5$ e $2.0$.
  Use-os para calcular os valores possíveis para cada $\dt=0.5,\ 1.0,\ 2.0$ de $S_{n}/S_0$ com  $n=1,\ 2, 4$. 
\end{exemplo}  
\begin{solexemplo}
   Usando as 
    probabilidades neutra a risco $p=q=1/2$,  $m_1=(u+d)/2=1+r=1.25$, e $\sigma_1=(u-d)/2=0.75$
   Como a condição de ausência de arbitragem é válida para $\dt=1$, será válida
   para qualquer $\dt<1$. Neste caso como $M_0=1$ (verifique) podemos usar
   \textbf{qualquer} $\dt>0$. 

   Para $\dt=0.5=1/2$, pelo algoritmo acima temos que
   \[
   \begin{array}{rll}
     &m_{0.5}= \sqrt{1.25}\approx 1.118, 
         &\sigma_{0.5} =\sqrt{\sqrt{(1.25)^2 + (0.75)^2} - 1.25}\approx 0.456,\\
     &u_{0.5} = m_{0.5}+\sigma_{0.5}\approx 1.574,
         &d_{0.5} = m_{0.5}-\sigma_{0.5}\approx 0.662. \smallskip \\
   \end{array}
   \]
   \[  r_{0.5} = \sqrt{1+0.25}-1\approx 0.12
   \]
   Em acordo com a teoria, a condição de não arbitragem é válida:
   \[d_{0.5}\approx 0.662 < 1+ r_{0.5}\approx 1.12 < u_{0.5}\approx 1.574.
   \]

   Para $\dt=2$, pelo algoritmo acima temos que
   \[
   \begin{array}{rll}
     &m_{2}= (1.25)^2= 1.5625, 
          &\sigma_{2}=\sqrt{((1.25)^2 + (0.75)^2)^2 - (1.25)^4}\approx 1.440,\\
     &u_{2} = m_{2}+\sigma_{2}\approx 3.002,
         &d_{2} = m_{2}-\sigma_{2}\approx 0.122,\\
%     &r_{2}= (1+0.25)^2-1=0.5625.
   \end{array}
   \]
  \[
     r_{2}= (1+0.25)^2-1=0.5625.
   \]
   Em acordo com a teoria, a condição de não arbitragem é válida:
   \[d_{2}\approx 0.122 < 1+ r_{2}= 1.5625 < u_{2}\approx 3.002.
   \]
  
  A tabela abaixo apresenta os valores de $S_n/S_0$, bem como da média e desvio
  padrão, que são sempre os mesmos para cada valor de $n$.
 
 \begin{center}
 {\small
\begin{tabular}[t]{cccc}
%\centering
\toprule
$\dt$	& $S_1/S_0$ 	& $S_2/S_0$ 	& $S_4/S_0$ \\
\midrule
$0.5$	& $\{0.44,\ 1.0,\ 2.5\}$ & $\{0.19,\ 0.45,\ 1.0,\ 2.6,\ 6.1\}$ &
%                 $\{0.037, \cdots,\ 15.8,\ 37.0\}$\\
    	      $\{0.037,\ 0.088,\ ,0.21,$\\
       &&&		  $0.50,\ 1.2\ ,2.8,$\\
       &&&                $6.7,\ 15.8,\ 37.7\}$\\
%0.0368,0.0877,0.208,0.495,1.178,2.802,6.664,15.844,37.673
$1.0$	& $\{0.5,\ 2\}$ & $\{0.25,\ 1,\ 4\}$ & $\{0.063,\ 0.25,\ 1,\ 4,\ 16\}$\\
$2.0$	& ---  & $\{0.12,\  3.00\}$ & $\{0.015,\ 0.37,\ 9\}$\\
\midrule
$m$   & $1.25$    & $1.56$   & $2.44$ \\
$\sigma$ & $0.75$    & $1.44$  & $3.80$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{center}

\end{solexemplo}

\begin{exemplo}\label{exemplo: calibrando modelo}
Sabemos que uma certa ação foi negociada pelos seguintes valores em dias
consecutivos: $12, 13, 11, 10, 7$. 
Calibre 
%Determine utilizando os conhecimentos desta Seção,  Algoritmo~\ref{algorithm calibrando binomial} 
o modelo binomial do preço futuro desta ação de forma que o modelo não possua
arbitragem na 
 maior escala temporal ($\dt$)  possível menor que 15 dias, isto é, com evolução máxima de 15
em 15 dias ($\dt\leq 15$), sabendo que a taxa de juros diário é

(a) $r=15\%$. \quad (b) $r=5\%$. \quad (c) $r=1\%$.
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
%1,08333333333333 0,846153846153846 1,36363636363636 0,666666666666667
Utilizando algum software (ou calculadora) determinamos:
\begin{itemize}
   \item os saltos $j_i=s_{i+1}/s+i$: $1.08,\ 0.846,\ 0.909,\ 0.7$.
     %1,08333333333333 0,846153846153846 0,909090909090909 0,7
   \item estimativas para a média diária $m\dia\approx0.885$ e 
         desvio padrão $\sigma\dia\approx 0.159$ (\textbf{não} é $0.137$)
%  media 	0,884644522144522 desv pad 0,158797566335837 desv pad S 0,137522726505979
         de $j_i$.
    \item (modelo JR
    $u_1=u\dia=m\dia+\sigma\dia\approx 1.0434$ e
    $d_1=d\dia=m\dia-\sigma\dia\approx 0.726$ com
    $p=q=1/2$.
       %1,04344208848036 0,725846955808685
\end{itemize}
    Questão é: a condição de ausência de arbitragem $d\dia < 1+r\dia < u\dia$ é
    satisfeita? Note que depende dos juros: para $r=1\%$ sim mas para
     $r=5\%$  e $r=15\%$ \textbf{não} pois $u\dia < 1.05< 1.1$. 
     Determinando pelo 
      $\dt$ para satisfazer condição de não-arbitragem
    utilizando o Algoritmo~\ref{algorithm calibrando binomial} para cada taxa de
    juros, como $\dt_{\text{dado}}=15$ no algoritmo, obtemos os valores da tabela abaixo.

 \begin{center}
\begin{tabular}[t]{cllll}
\toprule
$r\dia$ &  $\dt$	& $u_\dt$ & $d_\dt$ & $r_\dt$ \\
\midrule
1\%   & $15/2^4=0.9375$ & $1.0463$ & $0.7366$ & $0.00937$ \\
%dt,       u_dt,               d_dt,           r_dt
%(0.9375, 1.0463077523529591, 0.7365871315834163, 0.009372080635301039)
%mu_dt	0,944164944259311
%sigma_dt 0,115546615749635
5\%   & $15/2^5=0.46875$ & $1.0597$ & $0.829$ & $0.0231$ \\
%dt,       u_dt,               d_dt,           r_dt
%(0.46875, 1.059711560008946, 0.8286183285096757, 0.023133922007255725)
%mu_dt	0,944164944259311
%sigma_dt	0,115546615749635
15\%   & $15/2^6=0.234375$ & $1.056$ & $0.888$ & $0.0333$ \\
%0,234375	dt = 15/2^6
%dt,       u_dt,               d_dt,           r_dt
%(0.234375, 1.0556100656491694, 0.8877529413665665, 0.03329911240188688)
%mu_dt	0,971681503507868
%sigma_dt	0,083928562141302
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\end{solexemplo}




%**********************************************************
\section{Simulando}% o Preço de Ações}
%**********************************************************

%Em simulações é importante a questão de poder simular o mesmo modelo, com os mesmos parâmetros, com escalas de resolução
%temporal diferentes. Assim, no modelo multinomial por exemplo, cada um dos $n$ lançamentos de moeda pode representar 1 dia, 1 mês ou 1 hora ou 1 milissegundo.
%Quando se muda a escala o valor de $u,d$ se modificam, bem como de $r$ (embora não utilizada neste momento).
%O que não se modifica é a probabilidade $p$.
%Assim estes parâmetros $u,d$ por exemplo, devem ser dados relativos a certo período de tempo, usualmente ao mês ou ao dia.
%Juros, por exemplo são apresentados com xx\% a.m. (ao mês) ou yy\% a.a. (ao ano).
%Vamos assumir que serão dados $u$ e $d$, up e down \textbf{diários}.
%Converteremos para $u_\dt$ e $d_\dt$, os valores de up e down de cada intervalo de
%tempo $\dt$.
%Como converter de uma escala para outra? Deixamos para os exercícios.

%Além disso convencionaremos que o tempo $t$ é medido em \textbf{dias}.
%Assim o valor de $T$ representará o número de dias.
%Para uma opção de 3 meses por exemplo colocaremos $T=90/360=1/4$.

%%Para determinarmos $u$ de um período $\dt$, como um dia corresponde a $1/\dt$ iterações, $u_a = u^{1/\dt}$.
%Assim $u=(u_a)^{\dt}$.

Para simularmos numericamente o preço da ação utilizando o modelo binomial precisamos saber os valores de:
\begin{itemize}
   \item $S_0$, preço inicial da ação (preço no tempo 0).
   \item $T$, o tempo final (em dias) de simulação.
   \item %$N\in\N$, o número de partes em que o intervalo de tempo $[0,\ T]$ será particionado.
   $\dt$, o tempo (em dias) transcorrido entre cada lançamento de moeda no modelo binomial.
   \item $u_\dt$ e  $d_\dt$, up e down de cada intervalo $\dt$.
   \item $p$, a probabilidade de subida do valor da ação.
\end{itemize} 
Com estes valores fixados --
vimos na Seção anterior como obter estes valores partindo de dados do mercado e
satisfazendo a hipótese de ausência de arbitragem --
podemos simular um caminho percorrido pelo valor da
ação através do Algoritmo~\ref{algoritmo: valor de S}.
Precisamos assumir que exista uma rotina $\rnd$ que retorna um número aleatório entre $0$ e $1$ com distribuição uniforme.
\begin{algorithm}[ht]\label{algoritmo: valor de S}
    \caption{Simulando Um Caminho do Preço de Ação}
    \SetKwInput{Entrada}{Entrada} \SetKwInput{Saida}{Saída}
    \SetKw{Print}{Print}
\Entrada{$S_0, T, \dt, u_\dt, d_\dt,p$}
\Saida{$S(i\dt)$, $i\dt < T$}
$S \leftarrow S_0$\;
%$\dt \leftarrow T/N$\;
$t=0$\;
%$u=(u)^{\dt}$ \ e \ $d=(d)^{\dt}$\;
\While{$t<T$}{
   $t\leftarrow t+\dt$\;
   \lIf {$\rnd<p$} {$S\leftarrow u_\dt S$}
   \lElse {$S\leftarrow d_\dt S$}
   \Print{$S_t=S$}
}
\end{algorithm}

Cada execução deste algoritmo dará um \textit{run} ou caminho do preço da ação.
Será o resultado de uma sequência de lançamento de moedas.

É comum querermos repetir a simulação usando escalas de temp o $\dt'<\dt$ mais
finas, para melhorar a precisão das simulações. 

\begin{exemplo}
Assuma que partindo de uma série histórica determinamos que 
$m\dia=1.1$ e $\sigma\dia = 0.3$. Apresente 2 \textit{runs} (simulações
completas) do valor da ação para tempo final $T=6$ nas escalas temporais

(a) $\dt=0.2$, a escala mais grossa, e \quad (b) $\dt=0.05$, a escala mais fina. 
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
 Aplicando o Algoritmo\myref{algorithm calibrando binomial}, sem a preocupação com a condição
de ausência de arbitragem aqui obtemos:
\begin{itemize}
    \item Para $\dt=0.2$, \quad
    	$m_\dt=	1.01924487649146$, \quad
    	$\sigma_\dt=	0.122530950407229$, \\
    	$u_\dt=	1.14177582689869$, \quad
    	$d_\dt=	0.896713926084228$.
    \item Para $\dt=0.05$, \quad
    	$m_\dt=	1.00477688208721$, \quad
    	$\sigma_\dt=	0.060233310464668$, \\
    	$u_\dt=	1.06501019255187$, \quad
    	$d_\dt=	0.944543571622538$.
\end{itemize}
Agora mostramos na Figura~\ref{fig: valor acao total}  o resultado, em preto
usando $\dt=0.05$, a escala mais fina, e em azul com $\dt=0.2$, a escala mais
grossa. Pode-se perceber independente de cor que com $\dt$ menor se obtém um
gráfico com irregularidades ainda maiores pois o número de saltos por unidade de
tempo é 4 vezes maior.  Na Figura~\ref{fig: valor acao total zoom} pode-se ver
detalhes do que ocorre para $t$ no intervalo $[1,\ 2]$, onde também marcamos os
pontos da simulação com bolas ($\dt=0.05$) e quadrados ($\dt=0.2$).
\end{solexemplo}
 
%Em AZUL # Fixado mu=1.1 e sigma = 0.3 # # dt = 0.05 # mu_dt	1.00477688208721
%# sigma_dt	0.060233310464668 # u_dt	1.06501019255187 # d_dt
%0.944543571622538 Em PRETO # Fixado mu=1.1 e sigma = 0.3
%
%# dt=0.2: # mu_dt	1.01924487649146 # sigma_dt	0.122530950407229 # u_dt
%1.14177582689869 # d_dt	0.896713926084228


\begin{figure}[!htb]\label{fig: valor acao total}
\centering
%\url{www.labma.ufrj.br/alglin} \\
    \begin{tikzpicture}
         %\begin{semilogyaxis}[
         \begin{axis} [scale=1.3,
    %	     y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={}},
    	     %x tick label style={/pgf/number format/1000 sep={}},
    	    % /pgf/number format/1000 sep={},
    %	    title={Histórico da Inflação no Brasil de 1981 a 2019},
    	xlabel={$t$ (em dias)},
    	ylabel={$S_t$},
    	    xmin=0, xmax=6,
    	    ymin=0, ymax=4,
    	    %yticklabels={},
    	    ytick={1,2,3, 4},
    %	    xtick={1981, 1990, 1995, 2000, 2010, 2019},
    	    xtick={1,2,3,4,5,6},
    	    legend pos=north west,
    	    xmajorgrids=true,
    	    ymajorgrids=true,
    	    grid style=dashed,
    	    ]
    	\addplot[color=blue,mark=square*] table[x=T,y=S1] {exemplo-acao1.txt};
    	\addplot[color=blue,mark=square*] table[x=T,y=S2] {exemplo-acao1.txt};
%	    \addplot[color=blue,mark=no] table[x=T,y=S3] {exemplo-acao1.txt};
    	\addplot[color=black,mark=no] table[x=T,y=S1] {exemplo-acao2.txt};
    	\addplot[color=black,mark=no] table[x=T,y=S2] {exemplo-acao2.txt};
%	    \addplot[color=black,mark=x] table[x=T,y=S3] {exemplo-acao2.txt};
         \end{axis}
    \end{tikzpicture}
     \caption{Valor da Ação com $m\dia=1.1$ e $\sigma\dia=0.3$,
     $\dt=0.05$ (preto), $0.2$ (azul) }
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]\label{fig: valor acao total zoom}
\centering
%\url{www.labma.ufrj.br/alglin} \\
    \begin{tikzpicture}
         %\begin{semilogyaxis}[
         \begin{axis}[scale=1.3,
    %	     y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={}},
    	     %x tick label style={/pgf/number format/1000 sep={}},
    	    % /pgf/number format/1000 sep={},
    %	    title={Histórico da Inflação no Brasil de 1981 a 2019},
    	xlabel={$t$ (em dias)},
    	ylabel={$S_t$},
    	    xmin=1, xmax=2,
    	    ymin=0, ymax=3,
    	    %yticklabels={},
    	    ytick={1,2,3, 4},
    %	    xtick={1981, 1990, 1995, 2000, 2010, 2019},
    	    xtick={1,2,3,4,5,6},
    	    legend pos=north west,
    	    xmajorgrids=true,
    	    ymajorgrids=true,
    	    grid style=dashed,
    	    ]
    	\addplot[color=blue,mark=square*] table[x=T,y=S1] {exemplo-acao1.txt};
    	\addplot[color=blue,mark=square*] table[x=T,y=S2] {exemplo-acao1.txt};
%	    \addplot table[x=T,y=S3] {exemplo-acao1.txt};
    	\addplot[color=black,mark=*] table[x=T,y=S1] {exemplo-acao2.txt};
    	\addplot[color=black,mark=*] table[x=T,y=S2] {exemplo-acao2.txt};
%	    \addplot[color=black,mark=x] table[x=T,y=S3] {exemplo-acao2.txt};
         \end{axis}
    \end{tikzpicture}
     \caption{Detalhes da Figura~\ref{fig: valor acao total}: $\dt=0.05$ (bola),
     $0.2$ (quadrado) }
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
\section{Precificando}% Numérica de Opções (Europeias)}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Nesta seção apresentamos algoritmos de precificação de 
\textbf{opções europeias}, cujo valor depende somente do valor final da ação.
Reveja este e outros termos na p. \pageref{tipos de opcoes}.

Existe um problema bem conhecido em computação que é chamado  de
\textbf{explosão combinatória}, quando o uso de memória ou o tempo de execução
cresce exponencialmente, ao invés de polinomialmente, no tamanho do problema;
aqui neste contexto o crescimento é no número de vezes que lançamos a moeda $N$.
Para recordar este problema, leia (muito importante) a 
Observação\myref{observacao: explosao combinatoria}.
Se isto ocorrer, fica 
   inviabilizado computacionalmente calcular TODOS os valores possíveis da opção.
   Como $2^{30}$ é cerca de 1 gigabyte e $2^{40}$ cerca de 1 terabyte, para $N=50$ passos, a quantidade de memória necessária
   seria da ordem de $2^{10}=1024$ terabytes de memória! Além disso o tempo de processamento fica muito longo ou, na prática impossível (digamos 10 mil anos, dependo
   do processador e de $N$ dessa ordem). 
   A saída será utilizar o chamado \textbf{método de Monte Carlo}, que
   apresentaremos nesta seção mais adiante.
Em quais condições a \textbf{explosão combinatória} vai ocorrer? Refletiremos juntos sobre isso:
\begin{itemize}
   \item Se o valor da opção não depende do caminho e além disso $u, d$ e $r$
   são constantes, podemos gerar todos os $N+1$ valores finais da opção e depois andar para trás na árvore 
   utilizando a fórmula recursiva \myrefeq{eq: recursao valor opcao} 
   para determinar o valor de $V_0$.
   \item Se a opção depende do caminho, teremos $2^N$ valores finais da
   opção, e portanto uma
   \textbf{explosão combinatória}.
   \item Se  $u, d$ não são constantes ao longo do tempo de simulação,
   teremos $2^N$ valores finais para o ativo e, mesmo que a opção não
   dependa do caminho teremos uma
   \textbf{explosão combinatória}.
   \item Caso $r$ não seja constante, ao aplicar a fórmula
     \myrefeq{eq: recursao valor opcao}) teremos que separar em caminhos
     distintos, gerando uma 
   \textbf{explosão combinatória}.
\end{itemize} 

Concluindo, apresentamos dois algoritmos com características distintas:
\begin{itemize}
    \item Cálculo explícito (exato): Aplicando a fórmula
     \myrefeq{eq: recursao valor opcao} quando o valor da opção
     depender somente do valor final do ativo e  $u,d,r$ são
     constantes ao longo do tempo. É a implementação direta da teoria.
    \item Método de Monte Carlo (aproximado): Pode ser utilizado em todos os
    casos e é de implementação simples \textbf{mas} o resultado não é exato,
    converge para o valor exato, mas de forma lenta. Pela simplicidade de
    implementação, mesmo em modelos bem sofisticados, é muito utilizado.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Conceitos de Métodos Numéricos}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Antes de apresentar os métodos, apresentamos alguns conceitos básicos de \textbf{esquemas
numéricos}, isto é, de algoritmos utilizados para aproximar um certo valor.
Seguem exemplos.
\begin{itemize}
    \item O esquema numérico abaixo aproxima $\pi$, isto é, $E_n\to\pi$ quando
    $n\to\infty$.
    \[E_0=2, \quad
    E_n=\dfrac{4n^2}{4n^2-1}E_{n-1}, \qquad\text{para }n\geq 1.
    \]
    \item Seja $E=\dint_0^2 e^{-x^2}\, dx$. Esta integral \textbf{não possui}
    primitiva,  é o melhor que podemos fazer é \textbf{aproximar} sua valor
    exato $E$ através de algum esquema numérico que vai gerar uma sequência $E_n$ de valores
    aproximados para $E$.
    \item Seja $f:\R\to\R$ uma função tal que $f'(x)=xf(x)+x^2$ para todo
    $x\in\R$ e $f(1)=2$. 
    Qual o valor de $E=f(2)$? 
    Este é um problema de valor inicial em equações diferencias ordinárias (EDO). 
    Existem (diversos)
    esquemas numéricos que vão gerar sequência $E_n$ que aproxima $E$.
\end{itemize}

\begin{definicao}[Convergência]\label{def: convergencia de um esquema numerico}
Seja $E_n$ um valor determinado por um esquema numérico para aproximar o valor
de $E$. Dizemos que o esquema numérico \textbf{converge} se 
$\dlim_{n\to\infty} E_n=E$.
\end{definicao}

Quando se pensa em um método é importante saber o \textbf{quão rápido} é a
convergência para a solução exata. Basicamente queremos saber o que ocorre com o
erro da aproximação em função do $n$. Por exemplo se dobrarmos $n$ o erro,
$|E-E_n|$ cai
pela metade? Ou seja, será que
\[
    |E-E_{2k}|\leq \dfrac{|E-E_k|}{2}\text{?}
\]
Caso isto ocorra, por indução (Exercício\myref{exc: ordem de convergencia}) teremos que para todo $n=2^k$ para
algum $k\in\N$ e $C\in\R^+$,
\[
    |E-E_{n}|\leq \dfrac{|E-E_1|}{n}=\dfrac{C}{n}.
\]
Poderíamos ter um outro esquema que quando dobramos $n$ o erro se reduz por $1/4$.
Este método teria convergência mais rápida para a solução com
\[
    |E-E_{n}|\leq \dfrac{C}{n^2}.
\]
Quando o erro cai na mesma ordem que o índice da aproximação dizemos que a
convergência é de ordem 1. No caso em que o erro cai com o dobro do aumento do
índice (índice dobra, erro cai quatro vezes) dizemos que a convergência é de
ordem 2. A próxima definição formaliza estas ideias.
\begin{definicao}[Ordem de Convergência]\label{def: ordem de convergencia}
Seja $E_n$ um valor determinado por um esquema numérico para aproximar o valor
de $E$. Dizemos que o esquema numérico possui \textbf{ordem de convergência}
pelo menos
$p\in\R^+$ se existe uma constante $C>0$ tal que para todo $n\in\N$,
\[
   |E-E_n| \leq \dfrac{C}{n^p}.
\]
\end{definicao}

Outro conceito importante é distinguir entre erro relativo e absoluto. 
A importância do erro relativo é que ele indica quantas casas decimais estão
corretas na resposta. 
\begin{definicao}[Erro Absoluto e Relativo]\label{def: erro relativo}
Seja $\wE$ uma aproximação de $E\neq 0$. Dizemos que o \textbf{erro absoluto} é
$|\wE-E|$ e o \textbf{erro relativo} é $\dfrac{|E-\wE|}{E}$.
\end{definicao} 
Assim se o erro relativo é menor que $10^{-k}$ isto indica
que temos  $k$ casas decimais corretas.

Seja $e_n=|E-E_n|$ o erro. Supondo que o método é de ordem $p$ esperaríamos que
\[ e_n \approx \dfrac{C}{n^p}.
\]
Assim, tomando $\log$ nos dois lados, 
\[
\log(e_n)\approx\log(C) - p \log n.
\]
Assim em um gráfico com $y=\log e_n$ e $x=\log n$, (escala log-log), definindo
$a=\log C$,
esperamos uma equação da reta 
\[ y\approx a-px,\]
onde o coeficiente angular $p$ da reta vai indicar a
\textbf{ordem de convergência} do método. Esta é uma forma prática de se
verificar a ordem de convergência de um método. Este coeficiente angular
pode ser estimado utilizando \textbf{mínimos quadrados}\footnote{
   Teoria que permite calcular a reta que melhor aproxima (com menor erro
   possível em certo sentido) uma sequência de
   pontos. Neste caso os pontos do gráfico log-log.}.
Isto está ilustrado na Figura\myref{fig: erro monte carlo em media}, onde
podemos ver duas retas aproximadas representando o erro em função de $n$ (no
caso destes gráficos $MAX$) em escala log-log.
%Deixamos o Projeto\myref{projeto: ordem de convergencia} para a exploração destes pontos.

\subsection{Método Explícito para Opção Europeia Vanilla}
Este método é baseado na teoria que desenvolvemos nos capítulos anteriores.
Assumimos que $u,d,r$ são constantes,  e portanto as probabilidades neutras
à risco $\wpp$ e $\wqq$ também o são. Assumimos que o payoff será uma função de
$S_N$ exclusivamente, ou seja, existe uma $f:\R^+\to\R^+$ tal que o valor da
opção no tempo $N$ é $V_N=f(S_N)$, basicamente para opções vanilla tipo
call ou put.
Explicaremos detalhes da implementação.
No Algoritmo~\ref{algoritmo: preco opcao europeia} inicializamos o vetor $V$ com os valores de $V_N$ para todos
os valores possíveis de $S_N$ e depois, usando a fórmula
recursiva \textbf{para trás} dada pela \myrefeq{eq: recursao valor opcao}),
calculamos $V_{N-1}$, $V_{N-2}$, \dots.  Mas como $V_j$ possui $j+1$ valores,
podemos usar o mesmo vetor $V$ para guardar os resultados sucessivos, até que na
1\textordfeminine\ entrada do vetor $V$ teremos o valor $V_0$.
Note que assumimos neste algoritmo que o vetor $V$ começa no índice $0$: em
algumas linguagens começa no 1 e o algoritmo deverá ser ligeiramente modificado.
Veja a Seção\myref{se: codigos em Julia europeus} para a implementação 
na linguagem Julia
deste e dos próximos algoritmos.

\begin{algorithm}[ht]\label{algoritmo: preco opcao europeia}
    \caption{Precificando Opção Europeia}
    \SetKwInput{Entrada}{Entrada} \SetKwInput{Saida}{Saída}
%    \SetKwInput{Resultado}{Resultado}
%    \SetKw{Print}{Print}
    \SetKw{Exit}{Exit}
    \SetKw{Or}{or}
%    \SetKw{Error}{Error}
\Entrada{$S_0,\ N,\ u,\ d,\ r,\ f$}
\Saida{$V_0$}

\lIf {($d >= 1+r$) \Or ($u <= 1+r$)}{
   \Exit Arbitragem no modelo}
$\wpp \leftarrow (1+r - d)/(u-d)$; \qquad
$\wqq \leftarrow 1-\wpp$\;
\tcc{Valor da opção no tempo final}
\lFor{$j=0$ \KwTo $N$}{
   $V[j]\leftarrow f((d)^j(u)^{N-j}S_0)$
}
\tcc{Aplicando \myrefeq{eq: recursao valor opcao}}
\For{$j=N-1$ \KwTo $0$}{
    \lFor{$i=0$ \KwTo $j$}{
       $V[i]\leftarrow (\wpp V[i]+\wqq V[i+1])/(1+r)$
    }
}
\Return Valor da opção: $V_0=V[0]$
%\Entrada{$S_0,\ N,\ u_\dt,\ d_\dt,\ r_\dt,\ f$}
%\Saida{$V_0$}
%
%\lIf {($d_\dt >= 1+r_\dt$) \Or ($u_\dt <= 1+r_\dt$)}{
%   \Exit Arbitragem no modelo
%}
%$\wpp \leftarrow (1+r_\dt - d_\dt)/(u_\dt-d_\dt)$; \qquad
%$\wqq \leftarrow 1-\wpp$\;
%\tcc{Valor do opcao no tempo final}
%\lFor{$j=0$ \KwTo $N$}{
%   $V[j]\leftarrow f((d_\dt)^j(u_\dt)^{N-j}S_0)$
%}
%\tcc{Aplicando \myrefeq{eq: recursao valor opcao}}
%\For{$j=N-1$ \KwTo $0$}{
%    \lFor{$i=0$ \KwTo $j$}{
%       $V[i]\leftarrow (\wpp V[i]+\wqq V[i+1])/(1+r_\dt)$
%    }
%}
%\Return Valor do opcao: $V_0=V[0]$
\end{algorithm}

\begin{exemplo}
Retomamos o Exemplo\myref{exemplo: put no modelo varios periodos}.
É um put com strike 10 no tempo $T=3$ com $u=1.5$ e $d=0.5$, $S_0=8$.
Calculamos esta opção utilizando juros  $r=0\%$ e $r=10\%$.
Determine para qual valor converge o preço da opção quando aumentamos a
discretização do tempo no modelo JR. Gere um gráfico com o valor de $N$ e o valor 
da opção.
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
O juros diário é dado: $r\dia=0.1$. Já a média $m\dia$ e desvio padrão $\sigma\dia$ tem
que ser calculado. No modelo JR, com $p=1/2$, temos que $m\dia=(u+d)/2=1$ e 
$\sigma\dia=(u-d)/2= 0.5$. Agora como $T=3$, o tempo final, 
tomaremos $\dt=1/2^i$ com $i=0,\ldots, 14$, $N=T/\dt= 3, 3\times 2, \ldots,
3\times 2^{14}$, e utilizar o 
Algoritmo~\myref{algorithm calibrando binomial} para calcular $u_\dt$, $d_\dt$ e
$r_\dt$. Precificamos o valor da opção com estes parâmetros utilizando o 
Algoritmo~\ref{algoritmo: preco opcao europeia}.
Apresentamos os resultados na Figura~\ref{fig: valor put 10}.
Utilizamos na escala mais fina $N=3\times 2^{14}=49152$, que corresponde
a um $\dt=3/N=2^{-14}\approx 6.10\times 10^{-5}$. No caso de
$r=0\%$, $V_0\approx 3.957$ e para
$r=10\%$, $V_0\approx 2.2263$.
Pela figura fica clara a convergência quando $N\to\infty$. Deixaremos para os Projetos
Computacionais o  estudo da
\textbf{ordem de convergência} do método.
\end{solexemplo}

\begin{figure}[!htb]\label{fig: valor put 10}
\centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
	 \begin{semilogxaxis}[
    	    xlabel={$N$},
    	    ylabel={$V_0$ do Put},
		xmin=0.1, xmax=100000,
		ymin=3.9, ymax=4.2,
		%yticklabels={},
		ytick={},
    %	    xtick={1981, 1990, 1995, 2000, 2010, 2019},
		xtick={1, 10, 100, 1000, 10000, 100000},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
	    \addplot[color=blue,mark=square*] table  {exemplo-deriv1.txt};
	 %\end{axis}
	 \end{semilogxaxis}
    \end{tikzpicture}
%     \caption{Valor do Put com $r=0\%$}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
	 \begin{semilogxaxis}[
    	    xlabel={$N$},
    	    ylabel={$V_0$ do Put},
		xmin=0.1, xmax=100000,
		ymin=2.22, ymax=2.28,
		%yticklabels={},
		%ytick={2.21, 2.23, 2.25, 2.27},
		ytick={},
    %	    xtick={1981, 1990, 1995, 2000, 2010, 2019},
		xtick={1, 10, 100, 1000, 10000, 100000},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
	    \addplot[color=black,mark=square*] table {exemplo-deriv2.txt};
	 %\end{axis}
	 \end{semilogxaxis}
    \end{tikzpicture}
     \caption{Valor do Put Europeu com $r=0\%$ (azul) e $r=10\%$ (preto)}
\end{figure}


\subsection{Método de Monte Carlo para Opções Europeias}
Apresentamos o \textbf{Método de Monte Carlo} de simulação de modelos
estocásticos,
um método simples e que tem muitas aplicações.
Na precificação de opções \textbf{europeias}, servirá
tanto para o caso em que o payoff depende de todo o caminho bem como quando 
 $u, d$ e $r$ variam com o tempo e ao longo do caminho.
 Assim servirá para opções de qualquer tipo, não somente vanilla.

A ideia do método é a seguinte.
Digamos que o tempo total de simulação do modelo $T$ foi discretizado 
em $N\in\N$ partes, de forma que a cada iteração no tempo avançamos
$\dt=T/N$.
Fixamos um número $M$ grande (mil, 5mil, 10 mil, etc.) 
de vezes em que geraremos todos os valores da ação, desde $S_0$ até seu valor final
$S_N$, 
um caminho completo de valores da ação.
Isto será feito jogando a moeda $N$ vezes para gerar \textbf{cada caminho}, que
chamamos também de  \textbf{run} (execução) do modelo.
Segue do Corolário\myref{corolario: formula direta valor opcao} que
\[
V_0 = \wE\left[\dfrac{V_N}{(1+r)^{N}}\right],
\]
isto é, $V_0$ é a média pela probabilidade neutra à 
risco dos valores da opção trazidos a tempo presente.
Se os juros variam com o tempo e os lançamentos precisamos definir o processo de desconto $D_n$
por
\[
  D_n = \dfrac{1}{(1+r_0)(1+r_1)\cdots (1+r_{n-1})} =
  \prod_{i=0}^{n-1}\dfrac{1}{1+r_i}
\]
E a fórmula geral fica bem elegante:
\[
V_0 = \wE[D_NV_N],
\]
Em resumo,  podemos \textbf{estimar} o valor $V_0$ da opção
calculando a média de valores da opção $V_N$ trazidos a tempo presente
obtidos por muitos (mil, 10 mil, etc.) runs dos valores da
ação segundo as \textbf{probabilidades neutras a risco}.

\bigskip
\hrule
\medskip
Podemos descrever o algoritmo de \textbf{Monte Carlo} assim:
\smallskip
\hrule
\label{descricao de Monte Carlo}
\begin{enumerate}
    \item Fixe MAX com valor grande (mil, 5 mil, etc.) e inicialize
    \texttt{soma} $=0$ e $M=0$.
    \item Jogue moeda $N$ vezes 
     utilizando a probabilidade neutra a risco $\wpp_1, \wqq_1, \wpp_2, \ldots$
     que varia ao longo do caminho 
    e determine $r_1, u_1, d_1$, $r_2, u_2, d_2, \ldots$ bem como o caminho completo da ação
     $S_0, S_1, \ldots, S_N$  (um run da simulação)
    \item Calcule o valor do desconto deste caminho: $D=\prod_{i=0}^{N-1}
    (1+r_i)^{-1}$.
    \item Para cada caminho do passo 1 calcule $V_N=f(S_0, \ldots, S_N)$.
    \item $M=M+1$, $\texttt{soma}=\texttt{soma}+D\cdot V_N$ (o valor descontado
    para o tempo zero da
    opção neste caminho)  e volte para o passo 2 enquanto
    $M\leq \text{MAX}$
    \item Valor aproximado da opção: $\texttt{soma}/M$.
\end{enumerate}
\vspace{-0.6em}

\hrule
\bigskip

Apresentamos  a implementação do Método de Monte Carlo no 
caso em  que $u,d$ e $r$ são constantes
no Algoritmo~\ref{algoritmo: estimando opcao europeia por Monte Carlo}.
Separamos no Algoritmo~\ref{algoritmo: gerando caminho} a geração do caminho.
Deixamos para os Projetos no final deste capítulo as modificações necessárias 
para implementar modelos com $u$, $d$ e $r$ dependendo de caminho e opções
com barreiras.

\begin{algorithm}[ht]\label{algoritmo: gerando caminho}
    \caption{Gera Caminho Com Valor da Ação}
    \SetKwInput{Entrada}{Entrada} \SetKwInput{Saida}{Saída}
%    \SetKwInput{Resultado}{Resultado}
%    \SetKw{Print}{Print}
    \SetKw{Exit}{Exit}
    \SetKw{Or}{or}
%    \SetKw{Error}{Error}
\Entrada{$N,\ S_0,\ u,\ d,\ r$}
\Saida{$V_0$}
    \lIf {($d >= 1+r$) \Or ($u <= 1+r$)}{
       \Exit Arbitragem no modelo
    }
    \tcc{Calculando probabilidade neutra a risco}
    $p\leftarrow(1+r-d)/(u-d)$\; 
    $s[1]\leftarrow S_0$\;
    $D\leftarrow 1/(1+r)^{N}$\;
    \For{$i=2$ \KwTo $N+1$}{
        \lIf {$\rnd<p$} 
	   {$s[i]\leftarrow u\cdot s[i-1]$}
        \lElse 
	   {$s[i]\leftarrow d\cdot s[i-1]$}
    }
    \Return $s[], D$
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[ht]\label{algoritmo: estimando opcao europeia por Monte Carlo}
    \caption{Estima Valor da opção Europeia por Monte Carlo}
    \SetKwInput{Entrada}{Entrada} \SetKwInput{Saida}{Saída}
%    \SetKwInput{Resultado}{Resultado}
%    \SetKw{Print}{Print}
    \SetKw{Exit}{Exit}
    \SetKw{Or}{or}
%    \SetKw{Error}{Error}
\Entrada{$MAX, N,\ S_0,\ u,\ d,\ r,\ g$}
\Saida{$V_0$}
$\text{soma}\leftarrow 0$\;
\For{$M=1$ \KwTo $MAX$}{
     \tcc{Chamando o Algoritmo~\ref{algoritmo: gerando caminho}}
       $s,D = gera\_caminho(N, S_0, u, d, r)$\;
       $soma \leftarrow soma + D*g(s)$\;
}
    $V_0\leftarrow soma/MAX$\;
    \Return Valor aproximado da opção: $V_0$
\end{algorithm}



Neste método precisamos de memória somente para guardar um caminho de cada vez,
sendo que o caminho tem $N$ valores, com uso de memória similar ao do 
Algoritmo\myref{algoritmo: preco opcao europeia}.
Além disso o tempo de execução dependerá do valor de $MAX$. Um problema é que a
convergência do método para o valor correto de $V_0$ é um pouco lenta.  Ou seja: Monte
Carlo é eficiente no uso de memória, fácil de implementar mesmo em modelos mais
complexos mas a convergência é lenta para o valor correto.  Pode-se melhorar o
método de Monte Carlo de várias formas, incluindo acelerando a convergência:
Existem livros inteiros somente este método, mas considerando nosso propósito
neste livro paramos por aqui.

Para ilustrar as ideias apresentamos na Figura \ref{fig: erro monte carlo}
 o erro relativo em função do valor
de $MAX$ para o algoritmo de Monte Carlo.
Geramos dois gráficos que demonstram a redução do erro relativo em função do
valor de $MAX$, o número máximo de iterações de Monte Carlo.
A diferença principal entre os dois exemplos é o tempo final de $N=50$ em um e
de $N=20$ no outro. 
Existe uma tendência de queda mas com certa irregularidade. Para se observar
melhor o fenômeno aplicamos o algoritmo 30 vezes em cada caso e calculamos a média
do erro. Assim foi gerada a Figura~\ref{fig: erro monte carlo em media}, onde
pode-se ver a queda mais suave do erro em função do aumento de $MAX$, o número
máximo de iterações no método de Monte Carlo.
Observa-se que o erro relativo cai da ordem de $10^{-1}$ para
$10^{-3}$, cerca de $10^2$ enquanto $MAX$ aumenta de $10^2$ para $10^6$, cerca
de $10^4$. Assim pode-se ver que a ordem de convergência é próxima de $0.5$ pois
a redução do erro é a metade do aumento no número de iterações.
O cálculo pode ser feito por regressão linear mas deixamos para os projetos os
detalhes. Note que o erro para $N=20$ é menor que para $N=50$ pois o número de
valores finais para $S$ em um caso é $2^{20}\approx 10^6$, cerca de  um milhão e
$2^{50}\approx 10^{15}$, cerca de 1 milhão de bilhões de valores (bem mais
difícil aproximar o valor médio da opção).

Nas duas simulações implementamos um  call com strike $K$ (variamos este valor)
e
$S_0=2,\  u=1.10;\  d=0.8;\ r=0.04$. Os valor do strike e o valor do call
determinado pelo método direto foi:
\begin{itemize}
   \item $N=20$  e $K=3$.
   Valor do call: $0.7707837414814387$.
   \item $N=50$  e $K=10$
   Valor do call: $0.9110509612182965$.
\end{itemize} 

% MC 1
% CALL
%    N=50; S0=2;  r=0.04; u=1.10;  d=0.8; K=10;
% MC2
%  CALL
%    N=20; S0=2;  r=0.04; u=1.10;  d=0.8; K=3;

Revisitamos a questão da explosão combinatória no caso $N=50$. Caso $u,d,r$ sejam
constantes e a opção dependa somente do valor final, sao apenas $51$ valores
distintos  para a opção no tempo final. Caso
$u,d,r$ variem, ou o valor da opção dependa do caminho, são 1 milhão de
bilhões de valores distintos  da opção no tempo final. 
O método de Monte Carlo visitará apenas alguns deles, os mais prováveis (pela
probabilidade neutra a risco) e calculará a média.

\begin{figure}[!htb]
\centering
%\url{www.labma.ufrj.br/alglin} \\
    \begin{tikzpicture}
	 \begin{loglogaxis}[
    %	     y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={}},
		 %x tick label style={/pgf/number format/1000 sep={}},
		% /pgf/number format/1000 sep={},
    %	    title={Histórico da Inflação no Brasil de 1981 a 2019},
    	    xlabel={$MAX$},
    	    ylabel={Erro Relativo},
	%	xmin=0, xmax=83886080,	ymin=0, ymax=0.4,
		%ytick={1,2,3, 4},xtick={1,2,3,4,5,6},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		 mark options={solid},
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
	    \addplot[color=black,mark=o] table[x=M,y=ErroRel] {exemplo-mc1.txt}; % ESSSE
%	    \addplot[color=black,mark=triangle] table[x=M,y=ErroRel] {exemplo-mc1-avg.txt}; %ESSE
	    \addplot[color=red,mark=triangle] table[x=M,y=ErroRel] {exemplo-mc2.txt}; % ESSSE
%	    \addplot[color=red,mark=triangle] table[x=M,y=ErroRel] {exemplo-mc2-avg.txt}; %ESSE
	 \end{loglogaxis}[
    \end{tikzpicture}
     \caption{Monte Carlo com  $N=50$ (círculo) e $N=20$ (triângulo)}
     \label{fig: erro monte carlo}
\end{figure}


\begin{figure}[!htb]
\centering
%\url{www.labma.ufrj.br/alglin} \\
    \begin{tikzpicture}
	 \begin{loglogaxis}[
    %	     y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={}},
		 %x tick label style={/pgf/number format/1000 sep={}},
		% /pgf/number format/1000 sep={},
    %	    title={Histórico da Inflação no Brasil de 1981 a 2019},
    	    xlabel={$MAX$},
    	    ylabel={Erro Relativo Médio},
	%	xmin=0, xmax=83886080,	ymin=0, ymax=0.4,
		%ytick={1,2,3, 4},xtick={1,2,3,4,5,6},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		 mark options={solid},
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
%	    \addplot[color=black,mark=o] table[x=M,y=ErroRel] {exemplo-mc1.txt}; % ESSSE
	    \addplot[color=black,mark=o] table[x=M,y=ErroRel] {exemplo-mc1-avg.txt}; %ESSE
%	    \addplot[color=red,mark=o] table[x=M,y=ErroRel] {exemplo-mc2.txt}; % ESSSE
	    \addplot[color=red,mark=triangle] table[x=M,y=ErroRel] {exemplo-mc2-avg.txt}; %ESSE
	 \end{loglogaxis}[
    \end{tikzpicture}
     \caption{Monte Carlo (em média) com  $N=50$ (círculo) e $N=20$ (triângulo)}
     \label{fig: erro monte carlo em media}
\end{figure}

%**********************************************************
\section{Teoria: Mudança de Escala e Método JR}\label{sec: teoria mudanca escala}
%**********************************************************
Esta seção é de leitura opcional. Ela faz o desenvolvimento da teoria dos
algoritmos de mudança de escala e do método JR.
%*************************
\subsection{Introdução à Mudança de Escala}
%\subsection{Mudança de Escala no Método JR}
%*************************
Apresentamos as ideias de mudança de escala temporal no modelo JR nesta
seção.
Dada a média $m\dia$ e desvio padrão $\sigma\dia$ do salto diário obtido da
série histórica, fixando
$p=q=1/2$ (mais sobre isso na próxima subseção, pois podemos usar outros
valores),
podemos determinar $u_1$ e $d_1$, os saltos diários, igualando a média e desvio padrão dos
saltos $J_n=S_{n+1}/S_n$ do modelo binomial com estes valores. 
Pelo
%Como $J_n$ assume valores $u$ e $d$ %com probabilidade $1/2$ pode-se ver que 
Exercício\myref{exercicio: media e variancia dos saltos}
 devemos ter \[ m\dia=(u_1+d_1)/2
 \quad\text{e}\quad
 \sigma\dia=(u_1-d_1)/2 \quad (\text{queremos} \ u_1>d_1).
\]
Assim, 
\[u_1=m\dia+\sigma\dia \quad\text{e}\quad  d_1=m\dia -\sigma\dia.\]
%Assim $S_{n+1}=u_1 S_n$ ou $S_{n+1}=d_1 S_n$. 

Mas e se quisermos andar em escala temporal diferente?  Por exemplo se quisermos
andar de dois em dois dias, que corresponde a $\dt=2$, qual o valor para $u_2$ e $d_2$?  
Neste novo modelo o valor da ação $H_n$ evolui segundo as equações
\[H_{n+2}=u_2 H_n \quad\text{ou}\quad  H_{n+2}=d_2 H_n \quad\text{com
probabilidade igual e}\quad
H_0=S_0.\]
Assim o tempo anda de 2
em 2 dias.  Pode-se pensar que os valores de $u_2$ e $d_2$ deveriam ser 
 o quadrado dos valores de $u_1$ e $d_1$, isto é, 
\[\widetilde u_{2}=(u_1)^2 \quad\text{e}\quad   \widetilde d_2=(d_1)^2,\]
 mas isto \textbf{está errado} no seguinte sentido. 
Pelo Exercício\myref{exercicio: salto dois em dois dias}, os dois primeiros
\textbf{momentos} 
(Definição\myref{definicao: momentos})
de $H_n$ são:
\begin{equation}\label{eq: momentos de Hn}
       E[H_n]=m\dia^2
       \quad\text{e}\quad
       E[H_n^2]=(m\dia^2+\sigma\dia^2)^2.
\end{equation}
Mas se usarmos  os valores  
 $\widetilde u_{2}=(u_1)^2$ e
 $\widetilde d_{2}=(d_1)^2$ a média dos saltos a cada dois dias
 será  maior que a média de $H_n$ pois (verifique)
\[ 
\dfrac{\widetilde u_{2} + \widetilde d_2}{2}=\dfrac{u_1^2+d_1^2}{2} = m\dia^2
+ \sigma\dia^2 > E[H_n]=m\dia^2=m_{2\text{dias}}.
\]
Pelos momentos de $H_n$ da equação (\ref{eq: momentos de Hn}), obtemos que
\[ \std[H_n]=\sqrt{(m\dia^2+\sigma\dia^2)^2 - m\dia^4}
%=\sqrt{2m\dia^2\sigma\dia^2 + \sigma\dia^4}
=\sigma\dia\sqrt{2m\dia^2 + \sigma\dia^2}=\sigma_{2\text{dias}}.
\]
Igualando a média e o desvio padrão do pulo de 2 em 2 dias, utilizando
resultado análogo ao 
Exercício\myref{exercicio: media e variancia dos saltos},
 devemos ter 
 \[ m_{2\text{dias}}=(u_2+d_2)/2
 \quad\text{e}\quad
 \sigma_{2\text{dias}}=(u_2-d_2)/2.
\]
Concluímos que
\[u_2=m_{2\text{dias}}+\sigma_{2\text{dias}} \quad\text{e}\quad
d_2=m_{2\text{dias}} -\sigma_{2\text{dias}}.\]
Ou seja, expressando os saltos de 2 em 2 dias  em termos de $m\dia$ e
$\sigma\dia$, obtemos que
\[
  u_2  = m\dia^2 +  \sigma\dia\sqrt{2m\dia^2 + \sigma\dia^2}, \quad
  d_2 = m\dia^2  - \sigma\dia\sqrt{2m\dia^2 + \sigma\dia^2}.
\]
Temos que verificar também se a condição de ausência de arbitragem 
\[
d\dia=m\dia -\sigma\dia < r\dia < u\dia=m\dia + \sigma\dia
\]
é satisfeita pois os
valores de $m\dia$ e $\sigma\dia$ e de $r\dia$ são obtidos de forma
independente.  Deixamos para próxima subseção este ponto.

Em resumo, determinamos $u_\dt$ e $d_\dt$ para $\dt=2$ em função dos valores
obtidas da série histórica $m\dia$ e $\sigma\dia$.  Na próxima subseção
faremos o caso geral em que $\dt$ pode ser qualquer valor. E veremos que quando
$\dt$ fica próximo de zero a condição de ausência de arbitragem será satisfeita.

%*************************
\subsection{Teoria da Mudança de Escala} %e do Método JR}
%*************************

Introduzimos um novo modelo para o valor da ação em que a cada passo andamos
tempo $\dt>0$. No modelo apresentado anteriormente, $S_n$ é o valor da
ação no tempo $n$ e a cada passo andamos tempo $\dt=1$, mas
permitiremos agora andar em escalas menores, para tornar mais precisa a
simulação, ou escalas maiores, para levar menos tempo simulando um tempo total
maior.

Se $S_t$ é o valor da ação no tempo $t$, 
neste novo modelo
denotamos por $H_{n,\dt}=S(n\dt)$,  o valor da ação no tempo $n\dt$. 
Iniciaremos com o mesmo valor nos dois modelos, de modo que $H_{0,\dt}=S_0=S(0)$.
Os saltos neste novo modelo dependerão do lançamento $w_n$ ser $H$ ou $T$ e 
serão iguais $u_\dt$ ou $d_\dt$ com probabilidade $p$ e $1-p$ respectivamente.
Assim, de forma sucinta,
\[
   \dfrac{H_{n+1,\dt}}{H_{n,\dt}}= 
       u_\dt%\text{ com probabilidade }p
       \quad\text{ou}\quad 
       d_\dt.%\text{ com probabilidade }1-p.
\]
Note que o modelo anterior $S_n=H_{n,1}$, com $\dt=1$, e portanto  $u,d$ dos
capítulos anteriores são agora  $u_1,d_1$.
Para  relacionar os saltos $u_\dt$ e $d_\dt$  com os saltos $u_1$ e
$d_1$ do modelo $S_n$ 
\textbf{garantiremos} que
 toda vez que pularmos o \textbf{mesmo intervalo de tempo}, 
 ambos os modelos possuirão os dois primeiros momentos
(Definição\myref{definicao: momentos})
iguais, ou seja, terão mesma \textbf{média} e \textbf{variância}.

%\subsubsection{Relacionando Momentos dos Saltos}

O próximo lema relaciona o valor de cada momento
(precisamos somente dos dois primeiros, mas relacionamos qualquer um)
de um salto de tempo com o momento do \primeiro\ salto.
\begin{lema}[Momentos dos Saltos]\label{lema: momentos dos saltos}
Fixe $q\in\N$ e defina o salto no valor da ação no intervalo de tempo $q\dt$
por
\[J_{q,\dt}=\dfrac{H_{n+q,\dt}}{H_{n,\dt}}.
\]
Embora o salto dependa do $n$-ésimo lançamento de moeda, como
 seus momentos não dependem, omitimos $n$.
Então seus momentos $k\in\N$ são potências  dos momentos do \primeiro\ salto
dados pela fórmula
\[
E[(J_{q,\dt})^k] = 
E[(J_{1,\dt})^k]^q.
\]
\end{lema}
\begin{prova}
Omitindo o $\dt$ na notação para simplificar, é fácil ver que
\[J_{q}=\dfrac{H_{n+q}}{H_n}= 
\dfrac{H_{n+q}}{H_{n+q-1}}
\dfrac{H_{n+q-1}}{H_{n+q-2}}\cdots
\dfrac{H_{n+1}}{H_{n}}=
\prod_{m=n}^{n+q-1}\dfrac{H_{m+1}}{H_{m}}.
\]
Logo,
\[E[J_{q}^k]
= E\left[\prod_{m=n}^{n+q-1}\left(\dfrac{H_{m+1}}{H_{m}}\right)^k\right].
\]
Note que $H_{m+1}/H_{m}$, independente de
$m$, assume os mesmos valores com mesma probabilidade que $J_1$. Logo possui os mesmos
momentos, isto é,
\[
 E\left[\left(\frac{H_{m+1}}{H_{m}}\right)^k\right]
 =E[J_{1}^k].
\]
São $(n+q-1)-(n) +1=q$ termos no produtório, cada termo independente do outro
pois dependem somente do lançamento $m+1$ da moeda. Logo podemos usar 
o Lema\myref{lema: prop esperanca} e concluir que a esperança do produto é o
produto da esperança, o que conclui a prova.
\end{prova}

\begin{teorema}\label{thm: relacao momentos jumps}
Seja $H_{n,\dt}$ o preço da ação no tempo $n\dt$ 
no modelo binomial cujos saltos de tempo $\dt$ possuem  média $m_\dt$ e desvio padrão $\sigma_\dt$ e 
$S_n=H_{n,1}$ o preço da ação no
tempo $n$ no modelo binomial cujos saltos de tempo $1$ possuem  média $m_1$ e desvio padrão $\sigma_1$.
Supondo que $\dt\in\Q^+$, para que eles possuam a mesma média e desvio padrão em
saltos de mesmo tempo,
devemos ter as relações:
\begin{equation}\label{eq: momentos dt}
    \begin{split} 
	 m_\dt                  &=(m_1)^\dt, \\
	 \sigma_\dt &=\sqrt{  (m_1^2 +\sigma_1^2)^\dt - (m_1)^{2\dt}}.
    \end{split}
\end{equation}
Podemos estender as relações acima para todo $\dt>0$  por continuidade.
\end{teorema}
\begin{prova}
A média ($m_\dt$) e desvio padrão ($\sigma_\dt$) do salto de tempo $\dt$
dada por $J_{1,\dt}$ satisfazem:
\[
  \begin{split}
      E[J_{1,\dt}]&= m_\dt,\\%\quad\text{e}\quad   
    %  \sigma_\dt=\sqrt{E[(J_{1,\dt})^2] -m_\dt^2} (\text{\ assim\ }
      E[(J_{1,\dt})^2]&= m_\dt^2 +\sigma_\dt^2.
  \end{split}
\]
Para igualar a média e desvio padrão basta igualar 
 os dois primeiros momentos dos saltos de mesmo tempo. Assim se $\dt=p/q\in\Q$
com $p,q\in\N$,  isto é, se
$q\dt=p\cdot 1=p$ 
queremos que os 
 saltos $J_{q,\dt}$ (tempo transcorrido $q\dt$)
%    (salto entre os tempos $(n+q)\dt$ e $n\dt$ no valor da ação: tempo transcorrido $(n+q)\dt - n\dt=q\dt$) 
   e $J_{p,1}$ 
   (tempo transcorrido $p$)
   % (salto entre os tempos $n+p$ e $n$ no valor da ação: tempo transcorrido $(n+p) - n=p$) 
possuam os dois primeiros momentos iguais. 
Pelo Lema\ref{lema: momentos dos saltos},
\[
    \begin{split} 
	 m_\dt^q                  &=m_1^p \\
	 (m_\dt^2 +\sigma_\dt^2)^q &= (m_1^2 +\sigma_1^2)^p
    \end{split}
\]
Resolvendo o sistema acima e  substituindo  $\dt=p/q$ obtemos o resultado.
\end{prova}

%*************************
\subsection{Teoria dos Métodos}
%*************************

%\subsubsection{Dados $m,\sigma$ dos saltos, como  determinar $u,d,p$? Modelo (JR)}

Considere o  problema: fixado os valores  para a  média $m$ e
desvio padrão $\sigma$ de um salto no modelo binomial do valor da ação, como determinar
$u, d$  e $p$ de forma  que o modelo tenha $m$ e $\sigma$ como média e desvio
padrão?

Pelo Exercício\myref{exercicio: media e variancia dos saltos},
\begin{equation}\label{eq: media e variancia}
   \begin{split}
      % \text{(Média)\ \ } 
       m&= pu + d(1-p), \\
	%\text{(variância)\ \ } 
	\sigma&=  (u-d)\sqrt{p(1-p)}.
    \end{split} 
\end{equation} 
Portanto temos 2 equações e 3 incógnitas ($p, u, d$): falta uma equação a mais!
Algumas escolhas:
\begin{itemize} 
   \item $p=1/2$, chamado de modelo de Jarrow e Rudd (JR), que será o \textbf{modelo
   escolhido} neste texto. A árvore terá uma tendência a crescer (não-simétrica)
   mas as probabilidades são iguais.
       Possui uma restrição que costuma ser satisfeita: $\sigma\dia < m\dia$.
       O próximo método não possui esta restrição.
   \item $u=1/d$, chamado de modelo de Cox-Ross-Rubinstein (CRR), cuja
   característica principal é que gera uma árvore simétrica pois $ud=1$ mas mas
   com $p\neq 1/2$ de forma geral.  Veja os detalhes no Exercício\myref{exc: CRR numerical model}.
   \item Introduzir uma nova equação, como no método de Tian, onde forçamos o terceiro momento a ser igual:
   $pu^3 + (1-p)d^3 = m_3$. Não abordaremos neste livro.
\end{itemize} 
Como em todos os métodos a média e a variância são as mesmas, quando $\dt\to 0$ todos os modelos binomiais vão convergir 
(pelo teorema do limite central) para o mesmo modelo: normal com mesma média e variância.


%\subsubsection{Modelo JR}
Vamos nos fixar no modelo de Jarrow e Rudd (JR) por ser o mais simples: $p=1/2$.
Colocando $p=1/2$ em (\ref{eq: media e variancia}), obtemos que:
\[
   \dfrac{u+d}{2} =  m
  \qquad \text{ e }
  \qquad
   \dfrac{u-d}{2}=\sigma.
\]
Logo a solução no 
Modelo de Jarrow e Rudd será:
\begin{equation}\label{eq: calibracao}
p=p=1/2, \quad
   u= m + \sigma
  \quad \text{ e }\quad
   d= m - \sigma.
\end{equation} 



%\subsubsection{Ausência de Arbitragem no Modelo JR}


Determinaremos a fórmula para os up e downs do modelo de Jarrow e Rudd
(JR) com cada unidade de tempo valendo $\dt$. Da série histórica de valores da ação podemos estimar sua média $m\dia$
e desvio padrão $\sigma\dia$ utilizando a 
\myrefeq{eq: medio e desvio padrao diario}.
Aplicando estes valores nas equações
(\ref{eq: momentos dt}) e 
(\ref{eq: calibracao})
obtemos que o up e down será dado por 
\begin{equation}\label{eq: calibracao completa u}
   u_\dt  =
    (m\dia)^{\dt} + 
   \sqrt{ (m\dia^2 + \sigma\dia^2)^{\dt}-(m\dia^2)^{{\dt}}},
\end{equation} 
\begin{equation}\label{eq: calibracao completa d}
   d_\dt  =
    (m\dia)^{\dt} -
   \sqrt{ (m\dia^2 + \sigma\dia^2)^{\dt}-(m\dia^2)^{{\dt}}}.
\end{equation} 

Os juros do tempo 1 para o tempo $\dt$ serão convertidos pelo modelo discreto.
Se $r\dia$ é a taxa de juros diária, temos que a taxa de juros do período $\dt$ em dias será $r_\dt$ dada por
\[
  1+r_\dt = (1+r\dia)^{\dt}.
\]
Para termos ausência de arbitragem precisamos garantir que
\[
0<d_\dt < 1+r_\dt < u_\dt.
\]
Pelo Exercício\myref{exc: d negativo}, garantimos que $d_\dt>0$ se, e somente
se, $m\dia>\sigma\dia$. Assim \textbf{precisamos} ter isso.
Por (\ref{eq: calibracao}) precisamos garantir que
\[
  m_\dt - (1+r_\dt) < \sigma_\dt \quad
  \text{e}\quad
  (1+r_\dt) - m_\dt < \sigma_\dt,
\]
 isto é,
\begin{equation}\label{eq: ausencia de arbitragem org}
  |m_\dt - (1+r_\dt)| < \sigma_\dt 
\end{equation} 
Dividindo ambos os lados por $m_\dt$,  utilizando as definições
de $m_\dt$ e $\sigma_\dt$ em (\ref{eq: momentos dt}) com $m_1=m\dia$ e
$\sigma_1=\sigma\dia$ e elevando ao quadrado cada lado, obtemos a
\textbf{condição de ausência de arbitragem} no modelo Jarrow Rudd (JR)
%em função de $m\dia, \sigma\dia$ e $\dt$ 
(deixamos para o leitor verificar):
\begin{equation}\label{eq: ausencia de arbitragem}
   \left(1-\left(\dfrac{1+r\dia}{m\dia}\right)^{\dt}\right)^2 < 
     \left(1+\left(\dfrac{\sigma\dia}{m\dia}\right)^2\right)^{\dt} -1.
\end{equation} 
Além disso, para garantir que $d>0$ temos que ter
\[
       \sigma\dia < m\dia.
       \]

\begin{lema}[Ausência de Arbitragem no Modelo Calibrado]
\label{lema: ausencia de arbitragem}
Dados $m, \sigma>0$ e $r >-1$, existe $\dt_0>0$ tal que para todo $\dt\in(0,\dt_0]$,
\[
   \left(1-\left(\dfrac{1+r}{m}\right)^{\dt}\right)^2 < 
     \left(1+\left(\dfrac{\sigma}{m}\right)^2\right)^{\dt} -1.
\]
\end{lema}
\begin{prova}
A condição pode ser reescrita como
\begin{equation}\label{eq: lema arbitragem}
   \left(1-e^{\dt K_1}\right)^2 < {e^{\dt K_0} -1},
\end{equation}
onde
\[
     K_0 = \ln\left[1+\left(\dfrac{\sigma}{m}\right)^2\right]
     \quad \text{e} \quad
     K_1 = \ln\left[\dfrac{1+r}{m}\right].
\]
Note que $K_0 > 0$ pois $\sigma/m>0$. O sinal de $K_1$ não sabemos: dependerá da comparação da taxa de juros reais com o valor esperado (pela probabilidade real)
do crescimento médio no preço da ação em um período. 
Observe que $K_1<0$ se, e somente se,
o crescimento médio do valor da ação $m > 1+r$.

%Assim temos que determinar $\dt>0$ tal que (\ref{eq: lema arbitragem}) seja satisfeita.
%Com este $\dt$ determinamos $m_\dt$ e $\sigma_\dt$  de  (\ref{eq: momentos dt}) e, por 
%(\ref{eq: calibracao}) finalmente teremos $u_\dt$, $d_\dt$ e $p=1/2$, tal que a condição de ausência de arbitragem
%$d_\dt < 1 + r_\dt < u_\dt$ é satisfeita e podemos utilizá-lo para a simulação.
%
%Vamos provar que existe $\dt$ que satisfaz (\ref{eq: lema arbitragem}) utilizando 
Começamos recordando a série de Taylor de $e^x$:
\[
  e^x = 1 + x + x^2/2 + x^3/3! + \cdots + x^n/n! + \cdots
\]

Começamos utilizando um argumento que não é rigoroso para na sequência provar de forma rigorosa.
De forma intuitiva, 
Para $x=\dt>0$ próximo de zero, pela série de Taylor
$e^x-1 \approx x$, assim a condição (\ref{eq: lema arbitragem}) simplifica para
\[
   (\dt K_1)^2 < \dt K_0.
\]
Logo basta que (porque?) $0<\dt < K_0/(K_1)^2$.
Mas esta estimativa é aproximada. 

Faremos agora uma estimativa precisa.
Se $|x|\leq1$, pela série de Taylor, como $e=e^1=1+1+1/2! + 1/3! + \cdots\approx 2.7$,
\[
   |e^x-1| \leq |x| |1+1/2! +1/3! + \cdots| = |x|(e-1) < 2|x|
\]
Assim se $\dt|K_1|\leq 1$,
\[
  |1-e^{\dt K_1}|\leq 2\dt|K_1|.
\]
Por outro lado, também por Taylor, se $x>0$, $e^x -1 > x$. Assim
\[
   \dt K_0 < e^{\dt K_0} -1
\]
Logo garantimos (\ref{eq: lema arbitragem}) se
$\dt|K_1|\leq 1$ e $(2\dt|K_1|)^2 \leq \dt K_0$, isto é
\begin{equation}\label{eq: valor de dt}
   \dt_0=\min\left(\dfrac1{|K_1|}, \ 
   \dfrac{K_0}{4(K_1)^2}\right), \quad\text{se}\quad K_1\neq 0,
\end{equation} 
caso contrário $\dt_0$ pode ser qualquer valor positivo.
%Uma obsrvação importante é que se 
%$d_\dt < 1+r_\dt < u_\dt$, então qualquer mudança de escala temporal será feito tomando-se potências e como
%para todo $t\in\R^+$,
%$(d_\dt)^{k/\dt} < (1+r_\dt)^{k/\dt} < (u_\dt)^{k/\dt}$.
%Assim, $d_t< 1+r_t < u_t$.
\end{prova} 
Segue deste lema que 
%Pelo Lema~\ref{lema: ausencia de arbitragem}
existe $\dt_0>0$ tal que para todo $\dt\in(0,\dt_0]$ a condição (\ref{eq: ausencia de arbitragem}) será satisfeita.

Concluímos que o Algoritmo~\ref{algorithm calibrando binomial} retorna valores
corretos.  As entradas são  estimativas para a média ($m\dia$) e desvio padrão
($\sigma\dia$) dos saltos diários nos valores da ação, os juros diários
($r\dia$) e a escala temporal desejada $\dt_{\text{dado}}$ em dias da simulação.
O algoritmo retorna:
\begin{itemize} 
    \item $\dt\leq\dt_{\text{dado}}$, a escala temporal que deve ser utilizada.
    \item $r_\dt$, $u_\dt$ e $d_\dt$, os juros, up e down da ação no intervalo $\dt$
	 compatível os valores diários $r\dia$, $m\dia$, $\sigma\dia$ e
	 satisfazendo
    a ausência de arbitragem: $d_\dt <1+r_\dt<u_\dt$.
\end{itemize} 


%**********************************************************
\section{Comentários Finais}
%**********************************************************

%**********************************************************
%\subsection{}
%**********************************************************

Conforme vimos o modelo o modelo binomial para o valor de uma ação é muito fácil
de ser implementado pela sua simplicidade mesmo incorporando juros e saltos que
variam com o tempo e de acordo com o resultado dos lançamentos de moeda.  O
problema principal dele é que sua convergência é lenta e oscilatória
(Exercício\myref{exc: ordem de convergencia metodo}) para o valor verdadeiro.
Existem diversas propostas para melhorar este método mas que não serão abordados
neste texto introdutório.

%**********************************************************
%\subsection{Day Counting Convention}
%**********************************************************

Em aplicações de finanças temos que determinar o tempo transcorrido entre duas
datas e não existe um único padrão. 
Aqui no livro ignoramos isto e as simulações são simplesmente de dias corridos
(pode-se pensar que são dias úteis, em que ocorrem negócios).
 %convenções de contagem de dias. 
Estas convenções são chamadas de \textbf{day counting conventions}, e são
relevantes em derivativos % DEIXAR DERIVATIVO
de forma geral, onde
acorda-se qual será a convenção combinada para contagem de dias.

Uma convenção muito utilizada é a 30/360, onde consideramos que o ano possui 360 dias e os meses 30 dias, mesmo fevereiro ou meses
com 31 dias.
Usando a convenção 30/360, 
o tempo transcorrido em anos entre dd/mm/yyyy e dd'/mm'/yyyy', será dado por
\[
      \dfrac{ (dd' - dd) + 30(mm' - mm) + 360(yyyy'- yyyy)}{360}.
\]
%A convenção 30/360 será utilizada neste texto e o tempo será medido em anos.

Outra possibilidade é considerar 
somente o número de dias em que a bolsa está aberta, cerca de 21 dias por mês, e
fixar um ano de  252 dias.
Leia mais sobre isso em 
\url{en.wikipedia.org/wiki/Day_count_convention}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Código em Júlia}\label{se: codigos em Julia europeus}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Nesta Seção mostramos  a implementação 
em Julia\footnote{Uma linguagem similar ao Matlab mas de código aberto. Julia é
o Ju do Jupyter. Dizem que homenagem ao Julia Set, batizado por ter sido criado
pelo matemático Gaston Julia.}
dos Algoritmos apresentados neste capítulo.
Começamos com a implementação do Algoritmo\myref{algorithm calibrando binomial} em que
calculamos os parâmetros $u,d,r$ na escala de tempo $\dt$ a partir da média e desvio
padrão dos saltos diários no valor da ação pelo modelo JR.
Garantimos a ausência de arbitragem através da valor de $\dt$ determinado pelo
algoritmo.

\begin{verbatim}
function escala_temp_JR(dt0, r_dia, mu_dia, sigma_dia)
    if (mu_dia <= sigma_dia) 
        println("Parâmetros inconsistentes");
        return -1;
    end
    M0= (1+r_dia)/mu_dia;
    M1= 1 +(sigma_dia/mu_dia)^2;
    dt=dt0;
    while (1-M0^dt)^2 >= M1^dt -1 
        dt=dt/2;
    end
    # Calculando up, down e r no intervalo dt
    mu_dt= (mu_dia)^dt;
    sigma_dt=sqrt( (mu_dia^2 + sigma_dia^2)^dt - mu_dia^(2*dt));
    u_dt = mu_dt + sigma_dt;
    d_dt = mu_dt - sigma_dt;
    r_dt= (1+r_dia)^dt -1;
    return dt, u_dt, d_dt, r_dt;
end
\end{verbatim}

Implementamos o Algoritmo\myref{algoritmo: preco opcao europeia},
que precifica o valor de opções europeias.
Como arrays começam em 1 m Julia, note que a implementação é ligeiramente
diferente do Algoritmo apresentado.
\begin{verbatim} 
function valor_opcao_europeia(N, S0, u, d, r, payoff, strike)
    # Testando ausência de arbitragem
    if d>=1+r || u<=1+r
         println("Existe Arbitragem");
         return -1;
    end
    p=(1+r-d)/(u-d);
    q=1-p;
    # Vetor com valores da opcao
    V=zeros(N+1);
    # Valor de V_N dado pelo Payoff
    for j=0: N
         V[j+1]=payoff(d^j*u^(N-j)*S0, strike);
    end
    # Voltando até o tempo zero na árvore
    for j= reverse(0:N-1)
        # Calculando E_j[V_{j+1}]/(1+r)
        for i=0: j
            V[i+1]=(p*V[i+1]+q*V[i+2])/(1+r);
        end
    end
    return V[1];
end
\end{verbatim} 
O Payoff deve ser uma função de dois parâmetros (o valor da ação e o strike) e que retorna o valor  da opção. 
 Definimos um call e um put e um payoff que utiliza a definição de put para exemplificar.
   \label{julia: payoffs}
\begin{verbatim}
function put(S,K)
   if (K-S)<0
       return 0;
   else
       return K-S;
   end
end
function call(S,K)
   if (S-K)<0
       return 0;
   else
       return S-K;
   end
end
\end{verbatim} 

Assim podemos recalcular 
 o Exemplo\myref{exemplo: put no modelo varios periodos},
um put com strike $K=10$ no tempo $N=3$ com $S_0=8, u=1.5, d=0.5$ e
 $r=0\%$ com o comando:\\
\verb|valor_opcao_europeia(8, 3, 1.5, 0.5, 0, put, 10)| e obter $4.125=33/8$.

Segue a implementação
do Método de Monte Carlo do
Algoritmo\myref{algoritmo: estimando opcao europeia por Monte Carlo}.
\begin{verbatim}
function monte_carlo(S0, MAX, N, u,d,r, payoff_caminho)
    soma=0;
    for j= 1:MAX
       s,D = caminho(N, S0, u, d, r);
       soma += payoff_caminho(N,s)*D;
    end
    return soma/MAX;
end
\end{verbatim} 
Para  o método de Monte Carlo precisamos gerar o caminho com os valores da ação
através do Algoritmo\myref{algoritmo: gerando caminho}.
\begin{verbatim}
function gera_caminho_simples(N, S0, u, d, r)
    # Testando ausência de arbitragem
    if d>=1+r || u<=1+r
	    println("Existe Arbitragem");
	    return -1;
    end
    p=(1+r-d)/(u-d); 
    s=zeros(N+1); s[1]=S0;
    m=rand(N); # gerando N lançamentos de moeda
    D=1/(1+r)^(N);
    for i=2: N+1
        if m[i-1]<p 
	    s[i] = u*s[i-1];
	else
	    s[i] = d*s[i-1];
	end
    end 
    # vetor com a série temporal e o desconto D.
    return s, D;
    # Using Plots; plot(s); plot!(s); cumulativo
end
\end{verbatim} 
Testamos o método de Monte Carlo comparando o valor exato 
(determinado pelo Algoritmo\myref{algoritmo: preco opcao europeia})
com o determinado por Monte Carlo utilizando o código abaixo.
Testamos o Exemplo\myref{exemplo: put no modelo varios periodos}, mas
pode-se facilmente modificá-lo.
%do MEU Livro exemplo 2.7  do LIvro p.40): 
\begin{verbatim} 
function testa_MC(MAX)
    N=3; S0=8;  r=0/100; u=1.5;  d=0.5; 
    function payoff_caminho_put_dez(N,s)
       return put(s[N+1],10)
    end
    function payoff(s)
       return put(s,10)
    end
    valor=monte_carlo(S0, MAX, N, u, d, r, payoff_caminho_put_dez)
    valor_exato= valor_opcao_europeia(S0, N, u, d, r, payoff)
    erro_relativo= abs(valor-valor_exato)/valor_exato);
    return erro_relativo;
end
\end{verbatim} 

Podemos fazer regressão linear com a função
\begin{verbatim}
linreg(x, y) = hcat(fill!(similar(x), 1), x) \ y;
\end{verbatim}
A entrada são dois vetores $x$ e $y$, a saida os coeficientes da reta que melhor
aproxima.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Exercícios}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{enumerate} 
   \item Quais são as vantagens e desvantagens do Método de Monte Carlo com
   relação ao método direto de precificação de opções? Em particular quais
   são as diferenças no uso de memória dos métodos.
   \item 
   
Sabemos que uma certa ação foi negociada pelos seguintes valores em dias
consecutivos: $34,37,35,36,38,37$.
Calibre 
%Determine utilizando os conhecimentos desta Seção,  Algoritmo~\ref{algorithm calibrando binomial} 
o modelo binomial do preço futuro desta ação de forma que o modelo não possua
arbitragem na 
 maior escala temporal ($\dt$)  possível
para cada uma das taxa de juros \textbf{diária}  abaixo.
É necessário determinar $S_0$, $\dt$ e os valores correspondentes de $u,d,r$.
Estude o Exemplo\myref{exemplo: calibrando modelo} para fazer este exercício.

(a) $r=20\%$. \quad (b) $r=10\%$. \quad (c) $r=5\%$.

   \item \label{exercicio: media e variancia dos saltos}
   Seja $J_n=S_{n+1}/S_n$ o salto diário no valor da ação no modelo binomial. Prove que:
   \[
       E[J_n]=up+(1-p)d
       \qquad\text{e}\qquad
       \var[J_n]=p(1-p)(u-d)^2.
   \]
%%   Se $m=E[J_n]$ e $\sigma^2=\std[J_n]$, prove que
%   \[
%      \sigma^2=(m-d)(u-m).
%   \]
   Conclua que se $p=1/2$,
\[
   E[J_n]=\dfrac{u+d}{2} 
  \qquad \text{ e }
  \qquad
  \std[J_n]= \dfrac{|u-d|}{2}.
\]

   \item\label{exercicio: salto dois em dois dias}
    Seja $J_n=S_{n+1}/S_n$ o salto diário  e
      $H_n=S_{n+2}/S_n$ o salto a cada dois dias no valor da ação  no 
    modelo binomial. Prove que:
    \[
       E[H_n]=(E[J_n])^2=(pu+(1-p)d)^2 \quad\text{e}
       \]
       \[
       E[H_n^2]=(E[J_n^2])^2=(pu^2+(1-p)d^2)^2.
    \]


  \item\label{exc: d negativo}
  Pela \myrefeq{eq: calibracao completa d},
\[
   d_\dt  =
    (m\dia)^{\dt} -
   \sqrt{ (m\dia^2 + \sigma\dia^2)^{\dt}-(m\dia^2)^{{\dt}}}.
\]
  Fixado $\dt=1$, que corresponde a um dia, obtemos que
  \[
    d\dia=m\dia -\sigma\dia.
    \]
  Prove que $d\dia > 0$ se, e somente se, $d_\dt>0$, 
  se e somente se, $m\dia>\sigma\dia$

  Dica: Se $f$ é uma função crescente ($x<y$ implica $f(x)<f(y)$) então você
  pode aplicar $f$ nos dois lados de uma desigualdade sem alterá-la. 
  No caso precisamos usar o fato que $f(x)=x^k$ é crescente para todo $k>0$, com
  domínio $x>0$. Pode-se provar usando cálculo, pelo sinal de $f'$.
   

\item (método CRR: desenvolvimento)\label{exc: CRR numerical model}
Desenvolveremos o modelo de Cox, Ross and Rubinstein (CRR),
uma alternativa ao modelo JR onde assumimos que $d=1/u$.
Em ambos os modelos queremos determinar parâmetros $u,d,p$ do
modelo binomial de forma que os saltos $J_n=S_{n+1}/S_n$ 
-- que no modelo binomial assumem valores $u$ ou $d$ com probabilidade $p$ e $1-p$
respectivamente --
tenham média $m$ e desvio-padrão $\sigma$.
Nosso problema é, dado $m, \sigma>0$, determinar $p,u,d$ tais sejam satisfeitas
(vide \myrefeq{eq: media e variancia}):
\[
   \begin{split}
       \text{(Média)\ \ } 
       m&= pu + d(1-p), \\
	\text{(desvio-padrão)\ \ } 
         \sigma&=(u-d)\sqrt{p(1-p)},\\
%%   Se $m=E[J_n]$ e $\sigma^2=\std[J_n]$, prove que
	\text{(Modelo CRR)\ \ } 
	 d&=1/u.
	%\sigma&=  (u-d)\sqrt{p(1-p)}.
    \end{split} 
\]
Faça o seguinte roteiro:
\begin{enumerate}
    \item Da primeira equação deduza que \[p=\dfrac{m-d}{u-d}.\]
    \item  Use a equação do item anterior na 2\textordfeminine\ equação para
    obter
   \[
      \sigma^2=(m-d)(u-m).
   \]
    \item Substitua a 3\textordfeminine\ equação na equação do item anterior, expanda
    os termos e multiplique por $u$ para obter a equação do \segundo\ grau em
    $u$: 
    \[u^2 - 2\alpha u +1 =0,\quad\text{onde}\quad
     \alpha=\dfrac12\left[m + \dfrac{1+\sigma^2}{m}\right]. \]
    \item Conclua que $u=\alpha + \sqrt{\alpha^2 -1}$ e $d=\alpha - \sqrt{\alpha^2 -1}$.
    \item Para que a fórmula faça sentido precisamos que o argumento da raiz
    quadrada seja positivo. Prove que $\alpha^2-1>0$ para todo $m,\sigma>0$.\\
    Dica: Por cálculo 1, $m+1/m>2$ para todo $m>0$.
    \item Precisamos garantir que $p$ definido pela expressão é uma
    probabilidade. Prove que $0<p<1$. Dica: Verifique que equivale a mostrar que
    $d<m<u$ o que implica $|m-\alpha|<\sqrt{\alpha^2-1}$.
    \item Prove que $d>0$.
    \item Prove que $p>1/2$ se, e somente se, $m^2> \sigma^2+1$.  Com um pouco
    mais de esforço de álgebra pode-se provar que:
    \[
       p=\dfrac{m^2-(\sigma^2+1)}{2\sqrt{\sigma^2+ (m-1)^2} \sqrt{\sigma^2 +
       (m+1)^2}}  + \dfrac12.
    \]
\end{enumerate}
    \item  (método CRR: ausência de arbitragem) Pode-se definir $u_\dt$ e $d_\dt$ para o método CRR da
    seguinte forma. Seja $m^1_\dt$ e $m^2_\dt$ a média e o segundo momento do
    jump no valor da ação de tamanho $\dt$. Assim, pelo 
    Teorema\myref{thm: relacao momentos jumps},
    \[
    m^1_\dt = (m\dia)^\dt \quad\text{e}\quad   m^2_\dt = (m\dia^2 +
    \sigma\dia^2)^\dt.
    \]
    Agora definimos $\alpha_\dt$ e utilizamos isto para definir $u_\dt$ e
    $d_\dt$:
    \[
     \alpha_\dt=\dfrac12\left[\dfrac{1+m_\dt^2}{m^1_\dt}\right],\quad
         u=\alpha_\dt + \sqrt{\alpha_\dt^2 -1}\quad\text{e}\quad   
	 d=\alpha_\dt - \sqrt{\alpha_\dt^2 -1}.
    \]
    Prove que dado $r\dia$ e definindo $r_\dt=(1+r\dia)^\dt-1$, existe
    $\dt>0$ tal que a condição de ausência de arbitragem
     $d_\dt < 1+ r_\dt < u_\dt$ é satisfeita. Pode-se fazer isso de forma similar ao
    que fizemos para o método JR no texto. %Deixamos os detalhes para o leitor.

  \item\label{exc: ordem de convergencia}
  Suponha que  para todo $k\in\N$,
\[
    |E-E_{2k}|\leq \dfrac{|E-E_k|}{2}.
\]
Prove (indução) que se $C=|E-E_1|$, para todo $n=2^k$, $k\in\N$,
\[
    |E-E_{n}|\leq \dfrac{C}{n}.
\]

\end{enumerate} 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Projetos Computacionais}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Cada projeto deve ser acompanhado de um relatório contendo detalhes da metodologia, escolha de parâmetros, fonte dos dados e
resultados, incluindo figuras.  O Código utilizado deve aparecer num apêndice do
relatório ou incorporado ao relatório para quem usar ambiente do tipo
\texttt{Jupyter}.

\begin{enumerate}

   \item\label{projeto: ordem de convergencia} (ordem de convergência)
   Considere o esquema numérico abaixo que aproxima $\pi$:
    \[E_0=2, \quad
    E_n=\dfrac{4n^2}{4n^2-1}E_{n-1}, \qquad\text{para }n\geq 1.
    \]
    Determine sua \textbf{ordem de convergência} da seguinte forma.

    (a) Determine o erro $e_n$ em função de $n$ com $n$ potências de $k$ (tipo
    $n=2^k$).

    (b) Plot o gráfico log-log de $e_n$ em função de $n$.

    (c) Escolha um segmento onde o erro esteja decaindo linearmente. Pode ter um
    segmento inicial onde o algoritmo ainda não entrou em sua taxa de
    convergência e um segmento final onde chegamos ao erro de máquina (erro
    relativo da ordem de $10^{-16}$) onde o erro deixa de cair.

    (d) Neste segmento determine o coeficiente linear aproximado utilizando regressão
    linear.


    \item (saltos no valor da ação) Obtenha uma  série temporal $s_i$  de valores de uma ação com valores
    diários por 3 ou 4 meses.
	\begin{enumerate}
	   \item Plot a série  $s_i$.
	   \item Plot a série de jumps $j_i=s_{i+1}/s_i$. 
	   \item Calcule o valor médio $m$ dos jumps e seu desvio-padrão. Note que estes valores médios são relativos a um dia pois a 
	   série temporal dos valores da ação é de cada dia.
	   \item Plot no mesmo gráfico $s_i$ e o crescimento médio $t_i$ definido
	   por $t_0=s_0$ e $t_{i+1}=m\cdot t_i$.
	   \item Plot no mesmo gráfico de $\log s_i$ e $\log t_i$, sendo que este
	   último é uma reta. Qual seu coeficiente angular?
	   \item Baseado no item anterior, quando comparamos desempenho de ações, 
	   é melhor observar em escala de log de valores para podermos enxergar os
	   saltos.
	   O crescimento ou decrescimento em linha reta na escala log indica ganhos ou perdas de mesmo percentual.
	   Plot 4 ações de setores distintos da economia em escala logarítimica.
	   Para ajudar na comparação é comum normalizar e dividir todos os valores
	   pelo valor inicial $s_0$, e fica claro qual foi o ganho ao longo do tempo.
	   Faça comentários baseados no gráfico de quais ações tiveram pior/melhor desempenho em periodos distintos.
	   Acompanhe pelo menos 2 anos de cada ação.
	\end{enumerate} 


   \item (risco $\times$ retorno) Busque 10 séries de valores de ações distintas, durante um intervalo de
   2 a 3 meses.
   
   (a) Determine seu salto médio ($m\dia$) e desvio-padrão
   ($\sigma\dia$), isto é sua volatilidade diária ou risco.

   (b) Plot num gráfico no plano cartesiano pontos $(x,y)\in\R^2$ representando cada
   ação da seguinte forma.
      Tomamos $x=$ risco (desvio-padrão) e $y=$ ao retorno médio ($m\dia -1$) 
    (veja Definição\myref{def: retorno})
   Marque também um ponto no eixo $y$ representando a taxa
   Selic, cujo retorno é fixo igual a $r\dia$ e cujo risco é 0.
   Este gráfico de risco $\times$ retorno será usado no modelo CAPM de capítulo mais adiante.

   (c) Aprenda o que é um \textbf{boxplot}. Coloque no mesmo gráfico o boxplot
   dos saltos de cada uma das séries e faça um análise relativa do
   desempenho desta ações.  Após observar os boxplot das 10 escolha um
   subconjunto de 3 a 5 ações com desempenhos de características distintas.

   (d) Gere várias séries temporais do preço da ação utilizando nosso modelo binomial
   pelo mesmo período. %Determine o \texttt{boxplot} da série gerada pelo modelo e compare com o dos dados reais. Pode fazer mais de uma simulação do modelo.
   Plote a série original e as geradas pelo modelo.  Analise o resultado obtido.

\item (método direto prático)  Busque valores de 1 call e 1 put de alguma ação ofertada no mercado.
Obtenha a série temporal da ação por 2 a 3 meses até hoje, calibre o modelo
utilizando o  Algoritmo\myref{algorithm calibrando binomial} 
e implemente o
 Algoritmo\myref{algoritmo: preco opcao europeia} para determinar o valor do
 call e put. 
 
 (a) Compare os valores do mercado e desta modelagem.

 (b) Faça $\dt\to 0$ e veja o valor que se obtém no limite. 
  Compare os valores do mercado e desta modelagem.
 Retornaremos a isso mais adiante no livro.

    \item (método direto convergência) 
      \label{exc: ordem de convergencia metodo} 
    Escolha um exemplo do livro de uma opção com $T=1, 2$ ou $3$.
    Nosso objetivo é aplicar 
    o  Algoritmo\myref{algorithm calibrando binomial} para ter modelos com
    $\dt\to 0$ e verificar a velocidade de convergência do valor da opção
     utilizando o  Algoritmo\myref{algoritmo: preco opcao europeia}.
     Para isso, partindo de $N_0=T$, utilize 
   $N=N_0\cdot a^k$, $k\in\N$.

   (a) Plot um gráfico do valor de $V_0$ $\times$ $N$. Veja como o valor
   da opção converge. Observe natureza oscilatória do valor no início (use
   mais valores de $N$ no início para observar melhor).

   (b) Plot um gráfico do erro $\times$ $N$ em escala log-log.
   O valor exato pode ser assumido como sendo o valor calculado com o maior 
   valor de $N$ utilizado.
   
   (c) Faça regressão linear para verificar a ordem de convergência.

   \item 
   \label{projeto: monte carlo}
   (método Monte Carlo) Objetivo é implementar o método de Monte Carlo e,
   inicialmente reproduzir os gráficos da
   Figura\myref{fig: erro monte carlo} em uma opção não-vanila, onde não 
   sabemos o valor exato por fórmula.
   Para isto considere $S_0=10$, $r=0.1$, $N=40$, $u=1.13$, $d=0.85$.
   Considere um put asiático europeu com $K=45$ e payoff dado por
    $f(S_0,\ldots,S_N)=(K-S_{\text{média}})^+$, onde $S_{\text{média}}$ é
    a média do valor da ação ao longo de um caminho.
   
   (a) Implemente Monte Carlo com $MAX=m_0\cdot a^k$, $k\in\N$.

   (b) Plot um gráfico do erro $\times$ $MAX$ em escala log-log.
   O valor exato pode ser assumido como sendo o valor calculado com o maior 
   valor de $MAX$.  
   
   (c) Faça regressão linear para verificar a ordem de
   convergência, que deve ser próxima de $0.5$ como dito no texto.
   
   (d) Para reproduzir Figura~\ref{fig: erro monte carlo em media} deve-se para cada
   $MAX$ fixado, aplicar Monte Carlo certo número de vezes (10, 20 ou 30 vezes)
   e calcular a média do erro. Isto torna o gráfico mais estável na redução de
   erro.
   
   \item (Monte Carlo e opções não vanilla) Tomando por base os parâmetros do Projeto~\ref{projeto: monte carlo}
   (mas com outro strike $K$)
   determine o valor de cada uma das opções abaixo. Escolha 2 valores
   interessantes para $B$ e outros 2 valores para $K$.
	\begin{enumerate}
	    \item \textbf{lookback europeu}: payoff $(S_{\text{max}} - S_{\text{min}})^+$ que pode ser
	    exercido somente na data final, comparando os valores
	    máximo e mínimo da ação ao longo da opção.
	    \item \textbf{call com barreira europeu}: payoff $(S-K)^+$ mas se ao longo do tempo
	    da opção $S_t> B$, $B$ a barreira, a opção perde o valor.
	    É conhecido como up-and-out ou barreira de knock-out.  Existem barreiras do tipo knock-in, que ativam o valor do contrato: se a ação não atingir a
   barreira a opção não terá valor.
	    Teremos que modificar ligeiramente o 
    Algoritmo\myref{algoritmo: estimando opcao europeia por Monte Carlo}.
	\end{enumerate}

 Observação: A referência básica é que \textbf{em média neutra a risco} (e
 portanto para efeito da simulação de Monte Carlo) a ação vai valer $S_0(1+r)^N$
 no tempo $N$. Assim o valor do strike $K$ no tempo $N$ tem que levar isto em
 conta pois caso contrário a opção estará sempre in the money ou out of money.

    \item  (Monte Carlo com juros estocásticos)
    Considere um modelo onde os juros começam com $r_0=0.2$ e sobem ou descem
    $0.005$. Assim $r_1=0.2\pm 0.005$. De forma geral, $r_{n+1}=r_n
    \pm 0.005$ de acordo com o lançamento de moeda. Aqui fixaremos  $u=1.4$ e
    $d=0.9$ com $N=20$. $S_0=100$. 

    (a) Prove que este modelo não possui arbitragem.
    
    (b) Determine o valor de 2 puts e 2 calls com
    strikes distintos. Utilize strikes na faixa $70$ a $140$.

    Observação: Neste caso, por não termos $u,d,r$ constantes, temos que
   implementar Monte Carlo conforme descrito na 
   página~\pageref{descricao de Monte Carlo}, modificando o 
    Algoritmo\myref{algoritmo: estimando opcao europeia por Monte Carlo}.

    \item  (Monte Carlo com $u, d, r$ variáveis no tempo e com o lançamento)
    Considere um modelo onde  $N=30$, $S_0=1000$,
     \[S_{n+1}=S_n \pm 30 \quad\text{e}\quad   
    r_n=0.01\dfrac{n}{n+1} \pm 0.002
    \] de acordo com o resultado do lançamento da
    moeda.
    
    (a) Prove que este modelo não possui arbitragem.
    
    (b) Determine o valor de um put ou  call (escolha) com
     strike na faixa $700$ a $1400$ e uma barreira (inferior ou superior) com
     valor escolhido por voce.

     (c) Escolha uma opção que dependa do caminho (asiático ou lookback) e
     determine seu valor.
    
    Observação: Neste caso, por não termos $u,d,r$ constantes, temos que
   implementar Monte Carlo conforme descrito na 
   página~\pageref{descricao de Monte Carlo}, modificando o 
    Algoritmo\myref{algoritmo: estimando opcao europeia por Monte Carlo}.
\end{enumerate}


